{\em Истина бытия} есть {\em сущность}.

Бытие есть непосредственное. Так как знание хочет познать истину, познать,
чт\'{о} такое бытие {\em в себе и для себя,} то оно не
останавливается на непосредственном и его определениях, а пробирается
сквозь него дальше, исходя из предположения, что
{\em за} этим бытием есть ещё нечто другое, чем само
бытие, и что этот задний план составляет истину бытия. Это познание есть
опосредствованное знание, ибо оно не находится непосредственно при и в
сущности, а начинает с некоторого другого, с бытия, и должно пройти
предварительный путь, путь выхождения за пределы бытия или, вернее,
вхождения внутрь его. Только тогда, когда знание, выходя из
непосредственного бытия, углубляется вовнутрь, оно через это
опосредствование находит сущность. "--- Язык (немецкий. "--- {\em Перев.})
сохранил в глаголе <<быть>> (sein) сущность (das Wesen) в прошедшем времени
(gewesen "--- был); ибо сущность есть прошедшее, но вневременно прошедшее
бытие.

Когда мы представляем это шествие, как путь, который проходится знанием, то
это начинание с бытия и дальнейшее движение, снимающее это последнее и
приходящее к сущности как к некоторому опосредствованному, кажутся нам
деятельностью познания, внешней бытию и не имеющей никакого касательства к
его собственной природе.

Но это шествие есть движение самого бытия. В~самом бытии обнаружилось, что
оно благодаря своей природе углубляется вовнутрь и через это ухождение в
себя становится сущностью.

Стало быть, если абсолютное было сначала определено как
{\em бытие,} то теперь оно определено как
{\em сущность}. Познание не может вообще остановиться
на многообразном {\em наличном бытии,} но оно не может
также остановиться и на {\em бытии,} на
{\em чистом бытии;} здесь нам непосредственно
напрашивается соображение, что это {\em чистое бытие,}
{\em отрицание} всякого конечного, предполагает
{\em углубление вовнутрь} и движение, очистившее
непосредственное наличное бытие путём превращения его в чистое бытие. Бытие
согласно этому определяется как сущность, как такое бытие, в котором
подвергнуто отрицанию все определённое и конечное. Таким образом, оно есть
{\em не имеющее определений,} простое единство, из
которого {\em внешним образом} удалили определённое.
Этому единству само определённое было чем-то внешним, и указанное
определённое ещё продолжает стоять наряду с единством также и после этого
удаления; ибо оно было снято не в себе, а лишь относительно, лишь по
отношению к этому единству. "--- Ранее\pagenote{См. кн.~1 <<Учение о бытии>>,
стр.~91---93.}
уже было указано, что если определяют чистую сущность, как
{\em совокупность всех реальностей,} то эти реальности
равным образом покоряются природе определённости и абстрагирующей рефлексии
и эта совокупность сводится к пустой простоте. Сущность, таким образом,
есть лишь продукт, нечто сделанное. {\em Внешнее
отрицание,} которое есть абстракция, лишь
{\em устраняет} определённости бытия из того, что
остаётся как сущность; оно\pagenote{В~немецком тексте
вместо sie (т.~е. Negation) стоит es. По-видимому, это опечатка.}
всегда как бы ставит их лишь в другое место, и как до, так и после этого
устранения оставляет их как сущие. Но взятая таким образом сущность не есть
ни {\em в~себе} ни {\em для себя самой;} она есть {\em через некоторое другое,}
через внешнюю, абстрагирующую рефлексию, и есть {\em для
некоторого другого,} а именно, для абстракции и вообще для продолжающего
противостоять ей сущего. Она поэтому в своём определении есть мертвенное
внутри себя, пустое отсутствие определений.

Но сущность, каковой она стала здесь, есть то, чт\'{о} она есть, не через чуждую
ей отрицательность, а через своё собственное, бесконечное движение бытия.
Она есть {\em в-себе-и-для-себя-бытие} "--- абсолютное
{\em в-себе-бытие,} так как она безразлична ко всякой
определённости бытия и так как инобытие и соотношение с другим
безоговорочно были сняты. Но она есть не только это в-себе-бытие: как голое
{\em в-себе-бытие,} она была бы лишь абстракцией чистой
сущности. Она столь же существенно есть и
{\em для-себя-бытие;} она сама есть эта
отрицательность, самоснятие инобытия и определённости.

Сущность как полное возвращение бытия внутрь себя есть, таким образом,
прежде всего неопределённая сущность; определённости бытия в ней сняты: она
содержит их {\em в~себе,} но не так, как они
{\em в~ней} положены. Абсолютная сущность в этом
простом единстве с собой {\em не обладает наличным
бытием}. Но она должна перейти к наличному бытию; ибо она есть
{\em в-себе-и-для-себя-бытие,} т.~е. она
{\em различает} определения, которые содержатся в ней
{\em в себе;} так как она есть отталкивание себя от
себя самой или, иначе говоря, безразличие в себе,
{\em отрицательное} соотношение с собою, то она тем
самым противополагает себя себе самой и есть лишь постольку бесконечное
для-себя-бытие, поскольку она есть единство с собой в этом своём отличии от
себя. "--- Этот процесс определения имеет, значит, другую природу, чем процесс
определения в сфере бытия, и определения сущности имеют другой характер,
чем определённости бытия. Сущность есть абсолютное единство в-себе-бытия и
для-себя-бытия; её процесс определения остаётся поэтому внутри этого
единства и не есть ни становление, ни переход, равно как самые определения
не суть ни некоторое {\em другое} как другое, ни
соотношения {\em с другим}. Они суть самостоятельные,
но вместе с тем лишь такие самостоятельные, которые находятся в единстве
друг с другом. "--- Так как сущность есть сначала
{\em простая} отрицательность, то ей приходится теперь
положить {\em в своей} сфере ту определённость, которую
она содержит лишь {\em в~себе,} чтобы сообщать себе
наличное бытие, а затем "--- своё для-себя-бытие.

Сущность есть в {\em целом} то, чем было
{\em количество} в сфере бытия: абсолютное безразличие
в границе. Но количество есть это безразличие в
{\em непосредственном} определении, и граница в нем
есть непосредственно внешняя определённость, оно
{\em переходит} в определённое количество; внешняя
граница для него необходима и имеет в нем {\em бытие}.
Напротив, в сущности определённость не имеет
{\em бытия}: она только
{\em положена} самой сущностью,
{\em положена} ею не как свободная, а лишь в
{\em соотношении} с её единством. "--- Отрицательность
сущности есть {\em рефлексия,} и определения суть
{\em рефлектированные,} положенные самой сущностью и
остающиеся в ней как снятые.

Сущность занимает место между {\em бытием} и
{\em понятием} и составляет их середину, а её движение
"--- {\em переход} от бытия в понятие. Сущность есть
{\em в-себе-и-для-себя-бытие,} но составляет таковое в
определении в-себе-бытия; ибо её всеобщее определение заключается в том,
что она происходит из бытия или, иначе говоря, есть
{\em первое отрицание бытия}. Её движение состоит в
том, что она полагает в ней [в~самой себе] отрицание или определение,
сообщает себе этим {\em наличное бытие} и становится
как бесконечное для-себя-бытие тем, что она есть в себе. Таким образом, она
сообщает себе своё {\em наличное бытие,}
{\em равное} её в-себе-бытию, и становится
{\em понятием}. Ибо понятие есть абсолютное, как оно
абсолютно в своём наличном бытии, или, иначе говоря, как оно есть в себе и
для себя. Но то наличное бытие, которое сущность сообщает себе, ещё не есть
наличное бытие, как оно есть в себе и для себя, а наличное бытие, как его
{\em сообщает} себе сущность, или, иначе говоря, как
его {\em полагают,} и оно поэтому ещё отлично от
наличного бытия понятия.

Сущность, во-первых, сначала {\em светится внутри себя
самой,} или, иначе говоря, есть {\em рефлексия;}
во-вторых, она {\em является;} в-третьих, она
{\em открывается}. Она полагает себя в своём движении в
следующих определениях:
\begin{enumerate}[~~~~I.]
\item как {\em простую,} в-себе-сущую сущность в её определениях внутри себя;
\item как выступающую в наличное бытие, или, иначе
  говоря, по её существованию и {\em явлению;}
\item как сущность, которая едина со своим
  явлением, как {\em действительность}.
\end{enumerate}

\clearpage

\addtocontents{toc}{\vspace{2mm}%
  {\centering%
    \normalsize\bfseries\em Первый отдел\\}}

\part[\small СУЩНОСТЬ КАК РЕФЛЕКСИЯ В СЕБЕ САМОЙ]%
     {\fontsize{9}{11}\selectfont{\mdseries ПЕРВЫЙ ОТДЕЛ}\\%
      \normalsize СУЩНОСТЬ КАК РЕФЛЕКСИЯ В СЕБЕ САМОЙ}

Сущность происходит из бытия; она постольку не
есть непосредственно в себе и для себя, а есть некоторый
{\em результат} указанного движения. Или, если возьмём
предварительно сущность как некое непосредственное, то она есть
определённое наличное бытие, которому противостоит другое наличное бытие:
она есть лишь {\em существенное} наличное бытие,
противостоящее {\em несущественному}. Но сущность есть
в себе и для себя снятое бытие; то, что ей противостоит, есть только
{\em видимость}. Но видимость есть собственное полагание сущности.

Сущность есть, {\em во-первых, рефлексия}. Рефлексия определяет себя;
её определения суть некая положенность, которая вместе с тем есть
рефлексия в себя;

{\em во-вторых,} надлежит рассмотреть эти {\em рефлективные определения} или
{\em определённые сущности} (die Wesenheiten);

{\em в-третьих,} сущность как рефлексия процесса
определения в себя самого делает себя {\em основанием}
и переходит в {\em существование} и {\em явление}.

\hegchapter[Первая глава]{Видимость}

Сущность, происходя из бытия, кажется
противостоящей последнему; это непосредственное бытие есть
{\em ближайшим образом несущественное}.

Однако оно, {\em во-вторых,} есть нечто большее, чем только
несущественное, оно есть бытие, лишённое сущности, "--- {\em видимость}.

{\em В-третьих,} эта видимость не есть некоторое
внешнее, другое по отношению к сущности, а она есть собственная видимость
сущности. Свечение сущности видимостью (das Scheinen des Wesens) внутри её
самой есть {\em рефлексия}.

\section[А. Существенное и несущественное]{А. Существенное и несущественное}

Сущность есть {\em снятое бытие}.
Она есть простое равенство с самой собой, но постольку, поскольку
она есть отрицание сферы бытия вообще. Таким образом, сущности противостоит
непосредственность, как нечто такое, из чего она возникла и что сохранилось
и удержалось в этом снятии. Сама сущность есть в этом определении
{\em сущая,} непосредственная сущность, и бытие есть
некоторое отрицательное лишь {\em по отношению} к
сущности, а не само по себе; сущность есть, следовательно, некоторое
{\em определённое} отрицание. Бытие и сущность, таким
образом, снова относятся между собою, как {\em другие} вообще, ибо
{\em и то и другая обладают некоторым бытием, некоторой непосредственностью,}
безразличными друг к другу, и имеют одинаковую ценность cо стороны этого бытия.

Но вместе с тем бытие противоположно сущности, есть
{\em несущественное;} по отношению, к ней оно имеет
определение снятого. Однако поскольку оно относится к сущности лишь вообще
как некоторое другое, то сущность есть, собственно говоря, не сущность, а
лишь некоторое другим образом определённое наличное бытие,
{\em существенное}.

Различие между существенным и несущественным заставило сущность впасть снова
в сферу {\em наличного бытия,} ибо сущность, какова она
ближайшим образом определена относительно бытия как непосредственное сущее,
и тем самым лишь как {\em другое} по отношению к бытию.
Сфера наличного бытия тем самым положена в основание, и то обстоятельство,
что то, что есть бытие в этом наличном бытии, есть в-себе-и-для-себя-бытие,
"--- это обстоятельство представляет собою дальнейшее, самому наличному бытию
внешнее определение; равно как и наоборот, сущность есть, правда,
в-себе-и-для-себя-бытие, но лишь по отношению к другому, в
{\em определённом} смысле. "--- Поэтому, поскольку мы
проводим в некотором наличном бытии различие между
{\em существенным} и
{\em несущественным,} это различие есть внешнее
полагание, не затрагивающее самого наличного бытия отделение одной его
части от другой, отделение, имеющее место в некотором
{\em третьем}. При этом оказывается неопределённым, чт\'{о} принадлежит
к~существенному и чт\'{о} к~несущественному. Это различие создаётся
каким-либо внешним соображением и рассуждением, и потому одно и то же
содержание может быть рассматриваемо то как существенное, то как
несущественное.

При более точном рассмотрении оказывается, что сущность становится некоторым
исключительно только существенным, противостоящим некоторому
несущественному, благодаря тому, что сущность берётся лить как снятое бытие
или наличное бытие. Сущность есть, таким образом, лишь
{\em первое} отрицание, или, иначе говоря, отрицание,
представляющее собой {\em определённость,} через
которую бытие становится лишь наличным бытием, или наличное бытие "--- лишь
некоторым {\em другим}. Но сущность есть абсолютная
отрицательность бытия; она есть само бытие, но не только определённое как
некоторое {\em другое,} а бытие, которое сняло себя и
как непосредственное бытие и как непосредственное отрицание (как отрицание,
обременённое некоторым инобытием). Бытие или наличное бытие тем самым
сохранилось не как другое, чем сущность, и то непосредственное, которое ещё
отличается от сущности, есть не просто некоторое несущественное наличное
бытие, но и {\em само по себе} ничтожное
непосредственное; оно есть лишь некоторая
{\em не-сущность} (Unwesen),
{\em видимость}.

\section[B. Видимость]{B. Видимость}
1. {\em Бытие есть
видимость}. Бытие видимости состоит единственно только в снятости бытия, в
его ничтожности; эту свою ничтожность оно имеет в сущности и вне своей
ничтожности, вне сущности её нет. Она есть отрицательное, положенное как
отрицательное.

Видимость есть весь остаток, ещё сохранившийся от сферы бытия. Но она
кажется ещё обладающей независимой от сущности непосредственной стороной и
представляющей собой вообще некоторое её (сущности)
{\em другое}. В~{\em другом}
содержатся вообще два момента, момент наличного бытия и момент неимения
наличного бытия. Так как несущественное уже больше не обладает бытием, то
ему остаётся от инобытия лишь {\em чистый момент
неимения наличного бытия;} видимость есть это
{\em непосредственное} неимение наличного бытия,
находящееся в определённости бытия таким образом, что оно обладает наличным
бытием лишь в соотношении с другим, лишь в своём неимении наличного бытия;
она есть несамостоятельное, имеющее бытие лишь в своём отрицании. На долю
несущественного остаётся, следовательно, только чистая определённость
{\em непосредственности;} оно дано (ist) как
{\em рефлектированная} непосредственность, т.~е. такая
непосредственность, которая имеет бытие лишь {\em через
посредство} своего отрицания и которая по отношению к своему
{\em опосредствованию} есть не~что иное, как пустое
определение непосредственности неимения наличного бытия.

"--- Таким образом, {\em видимость} есть феномен
{\em скептицизма} или также явление идеализма, "--- такая
{\em непосредственность,} которая не есть некое нечто
или некая вещь и вообще не есть такое безразличное бытие, которое
существовало бы вне своей определённости и соотношения с субъектом.
<<{\em Есть}>> "--- этого скептицизм не позволял себе
сказать; новейший же идеализм не позволял себе рассматривать познание, как
некоторое знание о вещи-в-себе; эта видимость, по их воззрению, не имеет
вообще основой некоторое бытие, в эти познания не вступает вещь-в-себе. Но
вместе с тем скептицизм допускал многообразные определения своей видимости,
или, вернее, его видимость имела своим содержанием все многообразное
богатство мира. И~точно так же явление идеализма охватывает собою весь
объём этих многообразных определённостей. Видимость скептиков и явление
новейших идеалистов {\em непосредственно} определены
так многообразно. Пусть, стало быть, не лежит в основании этого содержания
никакое бытие, никакая вещь или вещь-в-себе; это содержание само по себе
остаётся таким, каково оно есть; оно лишь перемещено из бытия в видимость,
так что видимость обладает внутри самой себя теми многообразными
определённостями, которые суть непосредственные, сущие, взаимно другие.
Видимость, следовательно, сама есть некое
{\em непосредственно} определённое. Она может иметь то
или другое содержание; но какое бы содержание она ни имела, оно все равно
положено не ею самой, а она имеет его непосредственно. Лейбницевский или
кантовский, фихтевский идеализм, равно как и другие формы последнего, так
же мало, как и скептицизм, вышли за пределы бытия как определённости, за
пределы этой непосредственности. Для {\em скептицизма}
содержание его видимости ему {\em дано;} для него
является чем-то {\em непосредственным} характер того
содержания, которым обладает его видимость.
{\em Лейбницевская монада} развивает из самой себя свои
представления; но она не есть порождающая и соединяющая сила, а они
возникают в ней, как мыльные пузыри; они безразличны, непосредственны по
отношению друг к другу, а также и по отношению к самой монаде. Точно так же
и {\em кантовское} явление есть некоторое
{\em данное} содержание восприятия; оно (содержание)
предполагает воздействия, определения субъекта, которые по отношению к
самим себе и по отношению к последнему суть непосредственные. Бесконечный
толчок\pagenote{См. примечание \ref{anstoss}.}
{\em фихтевского} идеализма не имел, правда, в своём
основании никакой вещи-в-себе, так что он становится исключительно
некоторой определённостью в <<я>>. Но эта определённость есть вместе с тем
для <<я>>, делающего её своей и снимающего её внешний характер,
{\em непосредственная} определённость,
{\em предел} <<я>>, за который <<я>> может выйти, но
который, однако, имеет в себе сторону безразличия, согласно которой он,
хотя сам и есть в <<я>>, все же содержит в себе
{\em непосредственное} небытие последнего.~"---

2. Видимость, следовательно, содержит в себе некоторую непосредственную
предпосылку, сторону, независимую по отношению к сущности. Но поскольку
видимость отлична от последней, нельзя показать относительно её, что она
снимает себя и возвращается опять в сущность; ибо бытие целиком
возвратилось в сущность; видимость есть ничтожное в себе; следует только
показать, что определения, отличающие её от сущности, суть определения
самой сущности, и далее, что та {\em определённость
сущности,} которую представляет собой видимость, снята в самой сущности.

Непосредственность {\em небытия} есть как раз то, чт\'{о}
составляет видимость; но это небытие есть не~что иное, как отрицательность
сущности в ней самой. Бытие есть небытие в сущности. Его
{\em ничтожность} в себе есть
{\em отрицательная природа самой сущности}.
Непосредственность же или безразличие, которое содержится в этом небытии,
есть собственное абсолютное в-себе-бытие сущности. Отрицательность сущности
есть равенство последней с самой собой, или, иначе говоря, её простая
непосредственность и безразличие. Бытие сохранилось в сущности, поскольку
последняя в лице своей бесконечной отрицательности обладает этим равенством
с самой собой; благодаря этому, сущность сама есть бытие.
Непосредственность, которой определённость обладает в видимости по
отношению к сущности, есть поэтому не~что иное, как собственная
непосредственность сущности, но не сущая непосредственность, а
безоговорочно опосредствованная, или, иначе говоря, рефлектированная
непосредственность, которую представляет собой видимость, "--- бытие не как
бытие, а лишь как определённость бытия в противоположность к
опосредствованию: бытие, как момент.

Эти два момента, ничтожность, но как устойчивое наличие, и бытие, но как
момент, или, иначе говоря, в себе сущая отрицательность и рефлектированная
непосредственность, составляющие {\em моменты
видимости,} суть, стало быть, {\em моменты самой
сущности;} нет видимости бытия в сущности или видимости сущности в бытии;
видимость внутри сущности не есть видимость некоторого другого, а она есть
{\em видимость в себе,}
{\em видимость самой сущности}.

Видимость есть сама сущность в определённости бытия. То, вследствие чего
сущность имеет некоторую видимость, состоит в том, что сущность
{\em определена} внутри себя и вследствие этого
отличается от своего абсолютного единства. Но эта определённость вместе с
тем безоговорочно снята в ней самой. Ибо сущность есть самостоятельное,
т.~е. опосредствующее себя с собою через своё отрицание, которое есть она
же сама; она есть, следовательно, тождественное единство абсолютной
отрицательности и непосредственности. "--- Отрицательность есть
отрицательность в себе; она есть своё соотношение с собой; таким образом,
она есть в себе непосредственность. Но она есть отрицательное соотношение с
собой, отталкивающее отрицание себя самой; таким образом, в-себе-сущая
непосредственность есть отрицательное или
{\em определённое} по отношению к ней. Но эта
определённость сама есть абсолютная отрицательность и тот процесс
определения, который непосредственно как процесс определения, есть снятие
самого себя, возвращение в себя.

Видимость есть отрицательное, обладающее бытием, но в некотором другом, в
своём отрицании; она есть та несамостоятельность, которая в самой себе
снята и ничтожна. Таким образом, она есть возвращающееся в себя
отрицательное, несамостоятельное, как в себе самом несамостоятельное. Это
{\em соотношение} отрицательного или
несамостоятельности {\em с собой} есть его
{\em непосредственность;} это соотношение есть некое
{\em другое,} чем само это отрицательное; оно есть
определённость последнего по отношению к себе; или, иначе говоря, оно есть
отрицание по отношению к отрицательному. Но отрицание по отношению к
отрицательному есть соотносящаяся лишь с собой отрицательность, абсолютное
снятие самой определённости.

Стало быть, та {\em определённость,} которую
представляет собою видимость внутри сущности, есть бесконечная
определённость; она есть лишь сливающееся {\em с собой}
отрицательное; она есть, таким образом, та определённость, которая, как
таковая, есть самостоятельность и не определена. "--- Обратно,
самостоятельность, как соотносящаяся с собой{\em непосредственность,}
есть столь же безоговорочно определённость и момент и
дана (ist) лишь как соотносящаяся с собой отрицательность. "--- Эта
отрицательность, которая тождественна с непосредственностью и, таким
образом, и непосредственность, тождественная с отрицательностью, есть
{\em сущность}. Видимость есть, стало быть, сама
сущность, но сущность в некоторой определённости, однако таким образом, что
эта определённость есть лишь её момент, и сущность есть излучение своей
видимости внутри самой себя.

В сфере бытия {\em возникает} в противоположность бытию,
как {\em непосредственному,} небытие равным образом,
как {\em непосредственное,} и их истиной служит становление. В~сфере
сущности оказываются сначала противопоставленными сущность и несущественное,
а затем "--- сущность и видимость, "--- несущественное
и видимость, как остатки бытия. Но и то, и другая, равно как и отличие
сущности от них, состоят не в чем дальше, как в том, что сущность сначала
берётся как некоторое {\em непосредственное,} не так,
как она есть в себе, а именно, не как такая непосредственность, которая
есть непосредственность как чистое опосредствование или, иначе говоря, как
абсолютная отрицательность. Та первая непосредственность есть,
следовательно, лишь {\em определённость}
непосредственности. Снятие этой определённости сущности состоит поэтому не
в чем дальше, как в вскрытии того обстоятельства, что несущественное есть
лишь видимость и что сущность содержит в самой себе видимость как
бесконечное движение внутри себя, которое определяет её непосредственность
как отрицательность, а её отрицательность как непосредственность, и, таким
образом, есть излучение своей видимости внутри самой себя. Сущность в этом
своём самодвижении есть {\em рефлексия}.

\section[С. Рефлексия]{С. Рефлексия}
Видимость есть то же самое, что
{\em рефлексия;} но она есть рефлексия как
{\em непосредственная;} для видимости, ушедшей в себя
и, следовательно, отчудившейся от своей непосредственности, мы имеем
иностранное слово <<рефлексия>>.

Сущность есть рефлексия, движение становления и перехода, остающегося внутри
себя самого, движение, в котором различенное определено безоговорочно лишь
как в себе отрицательное, как видимость.

В становлении бытия лежит в основании определённости бытие, и она есть
соотношение с {\em другим}. Напротив, рефлектирующее
движение есть другое как {\em отрицание в себе,}
обладающее бытием лишь {\em как} соотносящееся с собою
отрицание. Или, иначе говоря, так как это соотношение с собой есть как раз
указанное подвергание отрицания отрицанию, то перед нами
{\em отрицание как отрицание,} как нечто такое, что
имеет своё бытие в своей отрицаемости, имеет своё бытие как видимость.
Другое есть здесь, следовательно, не {\em бытие с
отрицанием} или границей, а {\em отрицание с
отрицанием}. Но {\em первое} по отношению к этому
другому, непосредственное или бытие, есть лишь само это равенство отрицания
с собою, подвергшееся отрицанию отрицание, абсолютная отрицательность. Это
равенство с собою или {\em непосредственность} не есть
поэтому некоторое {\em первое,} с которого начинают и
которое затем перешло бы в своё отрицание; равным образом оно не есть и
некоторый сущий субстрат, который двигался бы через рефлексию, проходя
сквозь неё, а непосредственность есть лишь само это движение.

Становление в сущности, её рефлектирующее движение, есть поэтому
{\em движение от ничто к ничто и вследствие этого
движение назад к самой себе}. Переход или становление снимает себя в своём
переходе; другое, становящееся в этом переходе, не есть небытие некоторого
бытия, а ничто некоторого ничто, и это, т.~е. то обстоятельство, что оно
есть отрицание некоторого ничто, и составляет здесь бытие. "--- Бытие дано
здесь лишь как движение ничто (des Nichts) к ничто; таким образом, оно есть
сущность; и последняя не {\em имеет} этого движения
{\em внутри себя,} а есть это движение как сама
абсолютная видимость, чистая отрицательность, не имеющая вне себя ничего
такого, что она отрицала бы, а лишь отрицающая само своё отрицательное,
которое имеет бытие только в этом отрицании.

Эта чистая абсолютная рефлексия, которая есть движение от ничто к ничто,
сама определяет себя далее.

Она есть, {\em во-первых, полагающая рефлексия;}

она, {\em во-вторых, начинает с предположенного непосредственного} и есть,
таким образом, {\em внешняя} рефлексия;

но, {\em в-третьих,} она снимает это предположение, и
так как она в этом снятии предположения {\em вместе с~тем}
сама оказывается предполагающей, то она есть {\em определяющая} рефлексия.

\subsection[1. Полагающая рефлексия]{1. Полагающая рефлексия}
Видимость есть ничтожное или лишённое сущности;
но ничтожное или лишённое сущности не имеет своего бытия в некотором
{\em другом,} в котором оно светится видимостью, а его
бытие есть его собственное равенство с собой; это чередование
отрицательного с самим собой определилось как абсолютная рефлексия сущности.

Эта соотносящаяся с собой отрицательность есть, следовательно, подвергание
отрицанию себя самой. Она тем самым есть вообще
{\em настолько же снятая} отрицательность, насколько
она есть отрицательность. Или, иначе говоря, она сама есть и отрицательное
и простое равенство с собой или непосредственность. Она, следовательно,
состоит в том, что она есть {\em она сама и не она
сама} и притом в едином единстве.

Рефлексия есть ближайшим образом движение ничто к ничто и тем самым
сливающееся с собой самим отрицание. Это слияние с собой есть вообще
простое равенство с собой, непосредственность. Но это совпадение не есть
переход отрицания в равенство с собой как переход в своё
{\em инобытие,} а рефлексия есть переход как снятие
перехода; ибо она есть непосредственное совпадение отрицательного
{\em с самим собой}. Таким образом, это слияние есть,
{\em во-первых,} равенство с собой или
непосредственность; но, {\em во-вторых,} эта
непосредственность есть равенство {\em отрицательного}
с собой и тем самым отрицающее само себя равенство; это "--- такая
непосредственность, которая есть в себе отрицательное, отрицательное самой
себя, состоящее в том, что она есть то, чт\'{о} она не есть.

Соотношение отрицательного с самим собой есть, следовательно, его
возвращение в себя; оно есть непосредственность как снятие отрицательного,
но представляет собою непосредственность безоговорочно лишь как это
соотношение или как {\em возвращение из чего-либо} (aus
Einem) и тем самым как снимающую саму себя непосредственность. "--- Это есть
{\em положенность,} непосредственность исключительно
лишь как {\em определённость} или как рефлектирующая
себя. Эта непосредственность, имеющая бытие лишь как
{\em возвращение} отрицательного в себя, есть та
непосредственность, которая составляет определённость видимости и с
которой, как казалось раньше, рефлектирующее движение начинается. Но на
самом деле невозможно начинать с этой непосредственности, и она, наоборот,
имеет бытие лишь как возвращение или как сама рефлексия. Рефлексия есть,
стало быть, такое движение, которое, будучи возвращением, впервые лишь в
этом возвращении есть то, чт\'{о} начинается, или то, чт\'{о} возвращается.

Она есть {\em полагание,} поскольку она есть
непосредственность как возвращение; а именно, здесь нет никакого другого,
ни такого, из которого она возвращалась бы, ни такого, в которое она
возвращалась бы; она, следовательно, имеет бытие лишь как возвращение или
как отрицательное самой себя. Но, далее, эта непосредственность есть снятое
отрицание и снятое возвращение в себя. Как снятие отрицательного рефлексия
есть снятие {\em своего другого,} непосредственности.
Следовательно, так как она есть непосредственность как возвращение, слияние
отрицательного с самим собой, то она есть также и отрицание отрицательного
как отрицательного. Таким образом, она есть
{\em предполагание}. "--- Или, скажем иначе,
непосредственность как возвращение есть лишь отрицательное её самой,
состоит лишь в том, что она не есть непосредственность; но рефлексия есть
снятие отрицания самого себя, она есть слияние с собой; она, следовательно,
снимает своё полагание, и, будучи в своём полагании снятием полагания, она
есть предполагание. В~предполагании рефлексия определяет возвращение в себя
как отрицательное её самой, как то, снятие чего есть сущность. Оно есть
своё отношение к самому себе, но к себе как к отрицательному себя; лишь
таким образом оно есть остающаяся внутри себя, соотносящаяся с собой
отрицательность. Непосредственность выступает вообще лишь как возвращение и
есть то отрицательное, которое есть видимость того начала, которое
подвергается отрицанию через возвращение. Возвращение сущности есть, стало
быть, её отталкивание себя от самой себя. Или, иначе говоря, рефлексия в
себя есть по существу предполагание того, возвращение из чего она
представляет собой.

Именно через снятие своего равенства с собой сущность впервые есть равенство
с собой. Она предполагает самоё себя, и снятие этого предположения есть
сама же она, и, наоборот, это снятие её предположения есть само же
предположение. "--- Рефлексия, стало быть,
{\em преднаходит} некоторое непосредственное, за
которое она переходит и возвращение из чего она представляет собой. Но это
возвращение впервые и есть предполагание преднайденного. Это преднайденное
{\em становится} лишь в силу того, что оно
{\em покидается;} его непосредственность есть снятая
непосредственность. "--- Снятая непосредственность есть, обратно, возвращение
в себя, {\em прибытие} сущности к себе, простое, равное
самому себе бытие. Тем самым это прибытие к себе, есть снятие себя и
отталкивающая от самой себя, предполагающая рефлексия, а её отталкивание от
себя есть прибытие к самой себе.

Рефлектирующее движение, стало быть, следует понимать как
{\em абсолютный обратный толчок} внутрь самого себя.
Ибо предполагание возвращения в себя "--- то, из чего
{\em происходит} сущность, представляющая собою лишь
это возвращение в себя, "--- имеет бытие лишь в самом возвращении. Выхождение
же за непосредственное, которым начинает рефлексия, имеет бытие впервые
лишь через это выхождение; и выхождение за непосредственное есть прибытие к
нему. Движение как поступательное шествие оборачивается непосредственно в
самом себе, и лишь таким образом оно есть самодвижение, движение, исходящее
из себя, поскольку {\em полагающая} рефлексия есть
{\em предполагающая,} но как
{\em предполагающая} рефлексия есть безоговорочно
{\em полагающая}.

Таким образом, рефлексия есть и она сама и её небытие, и она есть она сама,
лишь будучи отрицательным себя, ибо только таким образом снятие
отрицательного есть вместе с тем слияние с собою.

То непосредственное, которое она, как снятие, предполагает себе (sich
voraussetzt), имеет бытие безоговорочно лишь как
{\em положенность,} как снятое
{\em в~себе,} которое не разнится от возвращения в себя
и само есть только это возвращение. Но оно вместе с тем определено как
{\em отрицательное,} как непосредственно
{\em противостоящее} чему-либо (gegen eines) и,
следовательно, как противостоящее некоторому другому. Таким образом,
рефлексия {\em определена;} поскольку она по этой
определённости {\em имеет} некоторое предположение и
начинает с непосредственного, как с её другого, постольку она есть
{\em внешняя рефлексия}.

\subsection[2. Внешняя рефлексия]{2. Внешняя рефлексия}
Рефлексия как абсолютная рефлексия есть
сущность, светящаяся видимостью в себе самой, и предполагает себе только
видимость, положенность; она, как пред-полагающая, есть непосредственно
лишь полагающая рефлексия. Но внешняя или реальная рефлексия предполагает
себя как снятую, как отрицательное себя. Она в этом определении двояка:
во-первых, как предполагаемое или, иначе говоря, как рефлексия в себя,
которая есть непосредственное; во-вторых, как отрицательно соотносящаяся с
собой рефлексия; она соотносится с собой, как с тем своим небытием.

Внешняя рефлексия, следовательно, {\em предполагает}
некоторое бытие, {\em во-первых,} не в том смысле, что
его непосредственность есть только положенность или момент, а вернее в том
смысле, что эта непосредственность есть соотношение с собой, и
определённость имеет бытие лишь как момент. Она соотносится со своим
пред-положением таким образом, что последнее есть отрицательное рефлексии,
но таким образом, что это отрицательное, {\em как}
отрицательное, снято. "--- Рефлексия в своём полагании непосредственно снимает
своё полагание; таким образом, она имеет некоторое
{\em непосредственное предположение}. Она,
следовательно, {\em преднаходит} это полагание как
нечто такое, с чего она начинает, и, лишь исходя из него, она есть
возвращение в себя, отрицание этого своего отрицательного. Но то
обстоятельство, что это предположенное есть отрицательное или полагаемое,
не касается предположенного; эта определённость принадлежит только
полагающей рефлексии, но в предполагании положенность имеет бытие лишь как
снятая. Постольку то, что внешняя рефлексия определяет и полагает в
непосредственном, представляет собой внешние последнему определения. "--- Она
была в сфере бытия бесконечным, "--- конечное признается первым, реальным, с
чего, как с лежащего и продолжающего лежать в основании, начинают, а
бесконечное есть противостоящая рефлексия в себя.

Эта внешняя рефлексия есть силлогизм, в котором двумя крайними терминами
служат непосредственное и рефлексия в себя; его средним термином служит
соотношение этих двух крайних терминов, определённое непосредственное, так
что одна часть этого определённого непосредственного, непосредственность,
присуща лишь одному крайнему термину, а другая, определённость или
отрицание, лишь другому.

Но при ближайшем рассмотрении того, что делает внешняя рефлексия,
оказывается, что она есть, {\em во-вторых,} полагание
непосредственного, которое (непосредственное) постольку становится
отрицательным или определённым; но она есть непосредственно также и снятие
этого своего полагания; ибо она {\em предполагает}
непосредственное; она есть в подвергании отрицанию подвергание отрицанию
этого своего подвергания отрицанию. Но тем самым она есть непосредственно
также и {\em полагание,} снятие отрицательного по
отношению к ней непосредственного, и это последнее, с которого, казалось,
она начинала, как с некоторого чуждого, имеет бытие впервые только в этом
её начинании. Непосредственное есть, таким образом, то же самое, что
рефлексия, не только в себе (что означало бы для нас или во внешней
рефлексии), но и {\em положено,} что оно есть то же
самое. А~именно, оно определено рефлексией как её отрицательное, или, иначе
говоря, как её другое, но она же сама и подвергает отрицанию этот процесс
определения. "--- Тем самым внешность рефлексии по отношению к
непосредственному снята, её отрицающее само себя полагание есть слияние её
с её отрицательным, с непосредственным, и это слияние есть сама же
существенная непосредственность. "--- Выходит, следовательно, что внешняя
рефлексия есть не внешняя, а в такой же степени и имманентная рефлексия
самой непосредственности, или, что то, что имеет бытие через полагающую
рефлексию, есть в-себе-и-для-себя-сущая сущность. Таким образом, она есть
{\em определяющая рефлексия}.

\subsubsection[Примечание]{\centering {\lsstyle\mdseries Примечание}}

Рефлексия обычно понимается в субъективном смысле, а именно, как движение
силы суждения, выходящей за пределы некоторого данного определённого
представления и ищущей для него или сравнивающей с ним всеобщие
определения. Кант противополагает {\em рефлектирующую
силу суждения определяющей} (<<Kritik der Urteils\-kraft>>, Введение,
стр.~XXIII и~сл.)\pagenote{См.~{\em Кант,} Критика способности суждения,
пер. Н.~Соколова, Спб. 1898, стр.~16---17.}.
Он определяет силу суждения вообще, как способность
{\em мыслить особенное как содержащееся под всеобщим}.
Если всеобщее (правило, принцип, закон) дано, то сила суждения, подводящая
под него особенное, есть {\em определяющая}. Если же
дано лишь особенное, {\em к которому она должна
подыскивать всеобщее,} то сила суждения есть лишь
{\em рефлектирующая}\pagenote{Здесь кончается
выписка из <<Критики способности суждения>> (стр.~XXVI немецкого издания
1799~г., стр.~16 русского перевода).}.
"--- Рефлексия, стало быть, есть здесь равным образом выхождение за пределы
некоторого непосредственного к всеобщему. Непосредственное определяется,
как особенное, отчасти только благодаря этому своему соотношению со своим
всеобщим; само же по себе оно есть лишь некоторое единичное или некоторое
непосредственное сущее. Отчасти же то, с чем его соотносят, есть
{\em его} всеобщее, {\em его}
правило, принцип, закон "--- вообще рефлектированное в себя, соотносящееся с
самим собой, сущность или существенное.

Но здесь не идёт речь ни о рефлексии сознания, ни о более определённой
рефлексии рассудка, имеющей своими определениями особенное и всеобщее, а
говорится о рефлексии вообще. Та рефлексия, которой Кант приписывает
подыскивание всеобщего для данного особенного, есть, как явствует, равным
образом только {\em внешняя} рефлексия, соотносящаяся с
непосредственным, как с некоторым данным. "--- Но в ней заключается также и
понятие абсолютной рефлексии; ибо всеобщее, принцип или правило и закон, к
которому она далее переходит в своём процессе определения, признается
сущностью того непосредственного, с которого начинают, а тем самым
последнее признается ничтожным, и только возвращение из него, процесс
определения, совершаемый рефлексией, признается полаганием
непосредственного по его истинному бытию; следовательно, то, что рефлексия
делает с ним, и определения, которые исходят от неё, признаются не чем-то
внешним этому непосредственному, а его настоящим бытием.

Внешняя рефлексия имелась также в виду, когда рефлексии, как это некоторое
время было хорошим тоном в новейшей философии, приписывалось вообще все
дурное, и она с её приёмом определения (ihrem Bestimmen) рассматривалась,
как антипод и вечный враг абсолютного способа
рассмотрения\pagenote{Гегель имеет в
виду Шеллинга и его последователей. Шеллинг начиная с 1800~г., когда он
выпустил свою <<Систему трансцендентального идеализма>>, выдвигает в качестве
<<органа всякого трансцендентального мышления>> <<интеллектуальную интуицию>>,
как непосредственное созерцание абсолютного, целиком противоположное
рассудочному познанию и совершенно оторванное от него. Против шеллинговой
<<интеллектуальной интуиции>> Гегель впервые выступил в начале 1807~г. в
предисловии к <<Феноменологии духа>>. В~своих <<Лекциях по истории философии>>
Гегель даёт более развёрнутую критику Шеллинга и его поклонников. Особенно
резко он отзывается об этих последних. <<Вся эта тенденция, "--- говорит он об
антинаучном характере философских упражнений шеллингианцев, "---
противопоставляет себя прежде всего {\em рефлективному мышлению,} или,
иначе сказать, такому движению рассуждения, которое держится фиксированных,
прочных, неподвижных понятий. Но вместо того чтобы оставаться в области
понятия и познать его как беспокойное <<я>>, они впали в противоположную
крайность покоящегося созерцания, непосредственного бытия, неподвижного <<в
себе>> и полагают, что этот недостаток, эта неподвижность, исправляется
глядением и что это глядение они превращают в интеллектуальное, определяя
его в свою очередь посредством какого-нибудь фиксированного понятия>>
({\em Гегель,} Лекции по истории философии, кн.~III. М.---Л. 1936, стр.~511).

Самое слово <<рефлексия>> Гегель употребляет в различных значениях, притом
так, что одно значение незаметно переходит у него в другое или даже
совмещается с другим. Латинское слово <<reflexio>> означает <<загибание назад,
отклонение назад, отражение>> (света, звуковой волны, брошенного во
что-нибудь предмета). В~новых языках это слово наряду с этим значением
<<отражения>> приобрело ещё значение <<размышления, обдумывания, рассуждения,
соображения, рассудительности>> (мысль как бы оборачивается на самоё себя,
отражается в себя самоё). У~Гегеля рефлексия берётся то в объективном, то в
субъективном смысле. При этом Гегель, как объективный и абсолютный
{\em идеалист,} понимает объективную рефлексию не в смысле взаимного
отражения сторон или моментов материального предмета друг другом или друг в
друге и не в смысле обратного их отражения в себя самих, а в смысле
взаимного отражения между определениями понятия как такового или в смысле
обратного отражения какого-нибудь понятийного определения внутрь себя
самого (<<рефлексия в себя>>). Субъективную же рефлексию Гегель, как
идеалист, берет не в смысле гносеологического отражения объективно-реальной
материальной действительности в человеческом или животном сознании, а в
смысле рассудочного оперирования абстрактными категориями чистой мысли.
Рефлексия рассудка подвергается у Гегеля уничтожающей критике в том случае,
если она выступает с претензией на полное, завершённое, абсолютное
познание. Но вместе с тем Гегель решительно защищает эту рефлексию рассудка
как необходимый момент в диалектическом развитии познания (против Шеллинга
и шеллингианцев, против Якоби и против романтиков). Рефлексия в себя и
рефлексия в другое (притом не в другое вообще, а в <<{\em своё} другое>>)
составляют, по Гегелю, характерную черту категорий сущности (которая ведь
представляет собою <<абсолютное опосредствование с собою>>), точно так же как
переход от одного к другому был характерной чертой категорий бытия (где
господствует непосредственность), а развитие или развёртывание
(Ent\-wicke\-lung) будет характерной чертой категорий понятия (где имеет место
единство непосредственного и опосредствованного).

В теснейшей связи с выражением <<рефлексия>> Гегель употребляет выражение
<<Scheinen>>, имеющее у него опять-таки специфически-метафорическое значение.
<<Das Scheinen>> означает у Гегеля <<свечение, мерцание, отблеск>> (например,
Гегель говорит, что положительное <<светится>> в отрицательном, а
отрицательное "--- в положительном; см. в тексте стр.~\pageref{scheinen}).
Иногда Гегель приводит выражение <<Scheinen>> в прямою связь с термином
<<Schein>> (видимость, кажимость), и тогда <<das Scheinen>> приходится
переводить словами <<свечение видимостью>> (в~себе самом или в своём другом),
или <<излучение видимости>> (в~себя самого или в своё другое).}.
И в самом деле, и мыслительная рефлексия, поскольку она ведёт себя как
внешняя, равным образом безоговорочно исходит из некоторого данного,
чуждого ей непосредственного и рассматривает себя как лишь формальное
действие, которое получает содержание и материю извне, а само по себе есть
лишь обусловленное последней движение. "--- Далее, как мы в этом тотчас
убедимся ближе при рассмотрении определяющей рефлексии,
{\em рефлектированные определения} суть другого рода,
чем чисто непосредственные определения бытия. Относительно последних легче
соглашаются рассматривать их как преходящие, только относительные,
находящиеся в соотношении с другим; рефлектированные же определения имеют
форму в-себе-и-для-себя-бытия; они поэтому притязают на то, что они суть
{\em существенное,} и вместо того чтобы быть
переходящими в свою противоположность, они представляются, наоборот,
абсолютными, свободными и безразличными друг к другу. Они поэтому упорно
сопротивляются своему движению; их {\em бытие} есть их
тождество с собой в их определённости, по которой они хотя и взаимно
предполагают друг друга, сохраняются в этом соотношении безоговорочно
раздельными.

\subsection[3. Определяющая рефлексия]{3. Определяющая рефлексия}
Определяющая рефлексия есть вообще единство
{\em полагающей} и {\em внешней}
рефлексии. Мы должны это рассмотреть ближе.

1. Внешняя рефлексия начинает с непосредственного бытия,
{\em полагающая} же "--- с ничто. Внешняя рефлексия,
становящаяся определяющей, полагает некоторое другое, но это другое есть
сущность, которую рефлексия полагает на место снятого бытия; полагание
полагает своё определение не вместо другого определения, оно не имеет
никакого предположения. Но это не означает, что оно есть завершённая,
определяющая рефлексия; определение, которое оно полагает, есть поэтому
{\em только} некоторое положенное; оно есть
непосредственное, но не как равное самому себе, а как отрицающее себя; оно
находится в абсолютном соотношении с возвращением в себя; оно имеет бытие
только в рефлексии внутрь себя, но оно не есть сама эта рефлексия.

{\em Положенное} есть поэтому некоторое
{\em другое,} но таким образом, что равенство рефлексии
с собой безоговорочно сохраняется; ибо положенное имеет бытие лишь как
снятое, как соотношение с возвращением в себя само. "---
{\em В~сфере бытия наличное бытие} было бытием, имевшим
отрицание в себе самом, и бытие было непосредственной почвой и стихией
этого отрицания, которое поэтому само было непосредственным.
{\em В~сфере сущности} наличному бытию соответствует
{\em положенность}. Она также есть некоторое наличное
бытие, но её почвой служит бытие как сущность, как чистая отрицательность;
она есть некоторая определённость или отрицание не как сущая, а
непосредственно как снятая. {\em Наличное бытие есть
лишь положенность,} таково суждение (der Satz) сущности о наличном бытии.
Положенность противостоит, с одной стороны, наличному бытию, а, с другой
"--- сущности и должна быть рассматриваема как средний термин, смыкающий
наличное бытие с сущностью и обратно "--- сущность с наличным бытием. "---
Поэтому, когда говорят, что то или другое определение есть
{\em только} некоторая положенность, то это может иметь
двоякий смысл; оно таково или в противоположность наличному бытию или в
противоположность сущности. В~первом смысле наличное бытие принимается за
нечто более высокое, чем положенность, и последняя приписывается внешней
рефлексии, субъективному. На самом же деле положенность выше, ибо как
положенность наличное бытие (как то, что оно есть в себе, как
отрицательное) есть нечто всецело соотнесённое только с возвращением в
себя. Поэтому положенность является положенностью
{\em только} по отношению в сущности, как отрицание
возвращенности в себя самое.

2. Положенность ещё не есть определение рефлексии; она есть лишь
определённость как отрицание вообще. Но полагание достигло теперь единства
с внешней рефлексией; последняя есть в этом единстве абсолютное
предполагание, т.~е. отталкивание рефлексии от себя самой или, иначе
говоря, полагание определённости как {\em её самой}.
Положенность есть поэтому как таковая отрицание; но как предположенное оно
(отрицание) есть рефлектированное в себя. Таким образом, положенность есть
{\em определение рефлексии}.

Определение рефлексии отлично от определённости бытия, от качества;
последнее есть непосредственное соотношение с другим вообще; равным
образом, и положенность есть соотношение с другим, но с рефлектированностью
в себя. Отрицание как качество есть отрицание как
{\em сущее;} бытие составляет его основание и стихию.
Напротив, определение рефлексии имеет этим основанием рефлектированность в
себя само. Положенность фиксируется в определение именно потому, что
рефлексия есть равенство с самой собой в своей отрицаемости; её
отрицаемость поэтому сама есть рефлексия в себя. Определение устойчиво
налично здесь не через бытие, а через своё равенство с собой. Так как
бытие, носящее качество, есть неравное отрицанию, то качество неравно в
самом себе и поэтому представляет собою преходящий, исчезающий в другом
момент. Напротив, определение рефлексии есть положенность
{\em как} отрицание, отрицание, имеющее своим
основанием подвергнутость отрицанию и, следовательно, не неравное себе в
самом себе, а тем самым оно есть {\em существенная,} а
не преходящая определённость. {\em Саморавенство
рефлексии,} в которой отрицательное содержится только как отрицательное,
как снятое или положенное, именно и есть то, чт\'{о} сообщает этому,
отрицательному устойчивое наличие.

{\em В силу этой рефлексии в себя} определения рефлексии
представляются свободными, витающими в пустоте, не притягивающими и не
отталкивающими друг друга {\em определёнными сущностями} (Wesenheiten). В~них
определённость укрепилась и бесконечно
фиксировалась через соотношение с собой. Это "--- определённое, подчинившее
себе свой переход и свою голую положенность, или, иначе говоря, обернувшее
свою рефлексию в другое так, что она стала рефлексией в себя. Указанные
определения образуют вследствие этого определённую видимость, как она имеет
бытие в сущности, "--- существенную видимость. Поэтому
{\em определяющая рефлексия} есть рефлексия, перешедшая
вовне себя; равенство сущности с самой собой исчезло в отрицание, которое
теперь господствует.

В определении рефлексии имеются, следовательно, две стороны, которые вначале
различаются между собой. {\em Во-первых,} оно есть
положенность, отрицание как таковое; {\em во-вторых,}
оно есть рефлексия в себя. Со стороны положенности оно есть отрицание как
отрицание; это, стало быть, уже есть его единство с собой самим. Но оно
таково пока что лишь {\em в себе;} или, иначе говоря,
оно есть непосредственное, как снимающее себя в себе самом, как другое себя
самого. "--- Постольку рефлексия есть остающийся внутри себя процесс
определения. В~ней сущность не выходит вне себя; различия безоговорочно
{\em положены,} вобраны обратно в сущность. Но, с
другой стороны, они суть не положенные, а рефлектированные в себя самих;
отрицание {\em как} отрицание рефлектировало в своё
равенство с самим собой, а не в своё другое, не в своё небытие.

3. Если определение рефлексии есть как соотношение рефлектированное в себя
само, так и положенность, то отсюда непосредственно уясняется ближе его
природа. А~именно, как положенность оно есть отрицание, как таковое,
некоторое небытие, противостоящее некоторому другому, а именно
противостоящее абсолютной рефлексии в себя или сущности. Но как соотношение
с собой оно рефлектировано в себя. "--- Эта его рефлексия и та его положенность
разны; его положенность есть, наоборот, его снятость; его же
рефлектированность в себя есть его устойчивое наличие. Следовательно,
поскольку именно положенность и есть вместе с тем рефлексия в себя самое,
постольку определённость рефлексии есть
{\em соотношение со своим инобытием в себе самой}. "---
Она имеет бытие не как некоторая сущая, покоящаяся определённость, которую
соотносили бы с некоторым другим, так что соотнесённое и его соотношение
оказались бы отличными друг от друга, причём первое было бы некоторым
внутри-себя-сущим, некоторым нечто, исключающим из себя своё другое и своё
соотношение с этим другим. Дело обстоит не так, а так, что определение
рефлексии есть в себе самом {\em определённая сторона}
и {\em соотношение} этой определённой стороны, как
определённой, т.~е. соотношение с её отрицанием. "--- Вследствие своего
соотношения качество переходит в другое; в его соотношении начинается его
изменение. Напротив, определение рефлексии вобрало в себя обратно своё
инобытие. Оно есть {\em положенность,} отрицание,
которое, однако, поворачивает соотношение с другим обратно внутрь себя,
такое отрицание, которое равно самому себе, представляет собою единство
самого себя и своего другого, и только через это есть
{\em определённая сущность} (Wesenheit). Оно есть,
следовательно, положенность, отрицание, но как рефлексия в себя оно есть
вместе с тем снятость этой положенности, бесконечное соотношение с собой.

