\chapter[{\em Вторая глава} Явление]{Вторая глава. Явление}

Существование есть та непосредственность бытия,
которою сущность снова сделала себя. Эта непосредственность есть
{\em в~себе} рефлексия сущности в себя. Сущность как
существование выступила из своего основания, которое само перешло в
существование. Существование есть эта
{\em рефлектированная} непосредственность, поскольку
оно в самом себе есть абсолютная отрицательность. Оно теперь также и
положено как таковая, поскольку оно себя определило как
{\em явление}.

Явление есть поэтому ближайшим образом сущность в её существовании; сущность
наличествует в нём непосредственно. Что оно есть не непосредственное, а
{\em рефлектированное} существование, это
обстоятельство составляет момент сущности в нём; или, иными словами,
существование, как {\em существенное} существование,
есть явление.

Нечто есть {\em лишь} явление в том смысле, что
существование как таковое есть лишь некоторое положенное, а не
в-себе-и-для-себя-сущее. Его существенность в том и состоит, что оно в
самом себе обладает отрицательностью рефлексии, природой сущности. Речь
идёт не о какой-то чуждой, внешней рефлексии, к которой принадлежала бы
сущность и которая путём сравнения сущности с существованием объявляла бы
последнее явлением; а, как выяснилось, эта существенность существования,
заключающаяся в том, что оно есть явление, есть собственная истина
существования. Рефлексия, через которую оно таково, принадлежит ему самому.

Но если говорят, что нечто есть {\em только} явление, в
том смысле, как будто в сравнении с ним
{\em непосредственное существование} есть истина, то
нужно сказать, что скорее, наоборот, явление есть более высокая истина; ибо
оно есть существование, как оно существенно, тогда как непосредственное
существование есть ещё лишённое сущности явление, так как оно заключает в
себе лишь один момент явления, именно, существование как непосредственное,
и не имеет ещё в себе его (явления) отрицательной рефлексии. Если
{\em явление} называют
{\em лишённым сущности,} то о моменте его
отрицательности мыслят так, как будто непосредственное есть по сравнению с
ним положительное и истинное; но это непосредственное скорее, наоборот, ещё
не содержит в себе существенной истины. Существование скорее перестаёт быть
лишённым сущности благодаря тому, что оно переходит в явление.

Сущность сначала {\em светится видимостью} в себе самой,
в своём простом тождестве; таким образом, она есть абстрактная рефлексия,
чистое движение ничто через ничто обратно к самому себе. Сущность
{\em является;} таким образом, она отныне есть
{\em реальная} видимость, так как моменты видимости
обладают существованием. Явление, как выяснилось, есть вещь как
отрицательное {\em опосредствование} себя с самим
собой; различия, которые содержатся в вещи, суть
{\em самостоятельные} материи, представляющие собою
противоречие, заключающееся в том, что они суть некоторое непосредственное
устойчивое наличие, и вместе с тем имеют своё устойчивое наличие лишь в
чужой самостоятельности, следовательно, в отрицании собственной
самостоятельности, и опять-таки именно поэтому также лишь в отрицании той
чужой самостоятельности или, иначе говоря, в отрицании их собственного
отрицания. Видимость есть то же самое опосредствование, но её неустойчивые
моменты имеют в явлении вид непосредственной самостоятельности. Напротив,
непосредственная самостоятельность, присущая существованию, понижается, с
своей стороны, на степень момента. Явление есть поэтому единство видимости
и существования.

Явление теперь определяет себя ближе. Оно есть существенное существование;
существенность последнего отличается от него как несущественного, и эти две
стороны вступают в соотношение друг с другом. "--- Оно есть поэтому,
{\em во-первых,} простое тождество с собой, содержащее
в себе вместе с тем разные определения содержания; это тождество с собою
"--- как оно само, так и соотношение входящих в него определений "--- есть то,
что остаётся равным себе в смене явлений; это
"--- {\em закон явления}.

Но, {\em во-вторых,} простой в своей разности закон
переходит в противоположность; существенное в явлении противопоставляется
самому явлению и в противоположность {\em являющемуся
миру} выступает {\em в-себе-сущий мир}.

{\em В-третьих,} эта противоположность возвращается в
своё основание; в-себе-сущее определено в явлении, и, наоборот, являющееся
определено, как вобранное в своё в-себе-бытие; явление становится
{\em отношением}.

\section[А. Закон явления]{А. Закон явления}
1. Явление есть существующее, опосредствованное
своим {\em отрицанием,} которое составляет его
{\em устойчивое наличие}. Хотя это его отрицание есть
некоторое {\em другое} самостоятельное, однако
последнее столь же существенным образом есть некоторое снятое. Существующее
есть поэтому своё {\em возвращение} в само себя через
своё отрицание и через отрицание этого своего отрицания; оно,
следовательно, обладает {\em существенной
самостоятельностью,} равно как оно столь же непосредственно есть
безоговорочно {\em положенность,} имеющая своим
устойчивым наличием некоторое {\em основание} и
некоторое другое. "--- Следовательно, явление, во-первых, есть существование
вместе с его существенностью, положенность вместе с её основанием; но это
основание есть {\em отрицание,} и то другое
самостоятельное, которое служит основанием перового, есть равным образом
лишь некоторая положенность. Или, иначе говоря, существующее, как
являющееся, рефлектировано в некоторое другое и имеет своим основанием это
другое, которое само заключается лишь в том, что оно рефлектировало в
другое. Присущая ему {\em существенная}
самостоятельность, так как она есть возвращение в себя само, есть ввиду
отрицательности моментов возвращение ничто через ничто к себе самому;
самостоятельность существующего есть поэтому лишь
{\em существенная видимость}. Связь обосновывающих друг
друга существующих состоит поэтому в указанном взаимном отрицании, в том,
что устойчивое наличие одного есть не устойчивое наличие другого, а его
положенность, каковое соотношение положенности единственно только и
составляет их устойчивое наличие. Основание имеется так, как оно есть в
своей истине, которая именно заключается в том, что оно есть такое первое,
которое есть лишь нечто {\em предположенное}.

Это составляет {\em отрицательную} сторону явления. Но в
этом отрицательном опосредствовании непосредственно, содержится
{\em положительное тождество} существующего с собой.
Ибо оно не есть {\em положенность,}
{\em противостоящая} некоторому
{\em существенному основанию,} или, иначе говоря, оно
не есть {\em видимость в некотором самостоятельном,} а
есть {\em положенность,} соотносящаяся с некоторой
{\em положенностью,} или есть
{\em видимость} лишь в
{\em некоторой видимости}. Оно в этом своём отрицании
или в своём другом, которое само есть некоторое снятое,
{\em соотносится с самим собой,} есть, следовательно,
тождественная с собой или положительная существенность. "--- Это тождественное
не есть та {\em непосредственность,} которая присуща
существованию как таковому и которая есть лишь та несущественная сторона
его, по которой оно имеет своё устойчивое наличие в некотором другом.
Напротив, оно есть {\em существенное содержание}
явления, имеющее две стороны: во-первых, форму
{\em положенности} или внешней непосредственности и,
во-вторых, положенность как тождественность с собой. По первой стороне это
содержание есть некоторое наличное бытие, но как случайное, несущественное,
которое по своей непосредственности подвержено переходу, возникновению и
прехождению. По второй стороне оно есть простое определение содержания,
изъятое из-под власти этой смены явлений, "--- то, что
{\em пребывает} в последней.

Помимо того, что это содержание есть вообще
{\em простое} в преходящем, оно есть также и
{\em определённое, внутри себя различное}
содержание. Оно есть рефлексия в себя явления,
отрицательного наличного бытия, в нём, следовательно, существенным образом
содержится {\em определённость}. Но явление есть
{\em сущая} многообразная разность, мечущаяся в
несущественном многообразии; напротив, её рефлектированное содержание есть
её многообразие, сведённое к {\em простому различию}.
А~именно, определённое существенное содержание, говоря точнее, не только
определено вообще, но как существенное в явлении представляет собою полную
определённость, "--- {\em одно} и его
{\em другое}. В~явлении каждое из этих двух имеет своё
устойчивое наличие в другом таким образом, что оно вместе с тем есть лишь в
его {\em отсутствии устойчивого наличия}. Это
противоречие снимается, и его рефлексия в себя есть
{\em тождество} их обоюдного устойчивого наличия,
состоящее в том, что {\em положенность одного есть
также и положенность другого}. Они составляют
{\em единое} устойчивое наличие и вместе с тем
выступают как {\em разные,} безразличные друг к другу
содержания. Таким образом, в существенной стороне явления то
{\em отрицательное,} которое присуще несущественному
содержанию и которое состоит в том, что оно снимает себя, возвратилось в
тождество; это содержание есть безразличное
{\em устойчивое наличие,} которое есть не снятость, а
скорее {\em устойчивое наличие другого}.

Это единство есть {\em закон явления}.

2. Закон есть, следовательно, {\em положительное} в
опосредствовании являющегося. Явление есть ближайшим образом существование
как {\em отрицательное} опосредствование с собой, так
что существующее опосредствовано с собой через
{\em своё собственное отсутствие устойчивого наличия,}
через некоторое другое, и опять-таки через
{\em отсутствие устойчивого наличия этого другого}.
Здесь мы имеем, {\em во-первых,} голое свечение и
исчезание обоих, несущественное явление, а,
{\em во-вторых,} также и {\em пребывание} или {\em закон;}
ибо {\em каждое} из рассматриваемых двух
{\em существует} в указанном снятии другого, и их
положенность, как их отрицательность, есть вместе с тем
{\em тождественная, положительная} положенность обоих.

Таким образом, это пребывающее устойчивое наличие, которое явление имеет в
законе, {\em во-первых,} противоположно той
{\em непосредственности} бытия, которой обладает
существование. Эта непосредственность есть, правда,
{\em в~себе} рефлектированная непосредственность, а
именно, возвратившееся в себя основание; но теперь, в явлении, эта простая
непосредственность отлична от рефлектированной, тогда как в вещи они только
начинали отделяться друг от друга. Существующая вещь стала в своём
разложении этой противоположностью; {\em положительное}
в её разложении есть указанное тождество с собой являющегося, как
положенного в своей другой положенности. "---
{\em Во-вторых,} эта рефлектированная непосредственность сама определена как
{\em положенность} по отношению к сущей
непосредственности существования. Эта положенность есть теперь существенное
и истинно положительное. Немецкое слово <<Gesetz>> заключает в себе также и
это определение (Gesetz "--- закон, gesetztes "--- положенное,
положительное. "--- Перев.). В~этой положенности заключается существенное
{\em соотношение} обеих сторон различия, содержащихся в
законе; они суть разные, непосредственные по отношению друг к другу
содержания и суть таковые как рефлексия принадлежащего явлению, исчезающего
содержания. Как существенная разность эти разные содержания суть простые,
соотносящиеся с собою определения содержания. Но в то же время ни одно из
них не непосредственно само по себе, а каждое из них есть по существу
{\em положенность,} или, иначе говоря,
{\em есть лишь постольку, поскольку есть другое}.

{\em В-третьих,} явление и закон имеют одно и то же
содержание. Закон есть {\em рефлексия} явления в
тождество с собой; таким образом, явление, как ничтожное
{\em непосредственное,} противостоит
{\em рефлектированному-в-себя,} и они различаются между
собой по этой форме. Но рефлексия явления, в силу которой это различие
имеет бытие, есть также и существенное тождество самого явления и его
рефлексии, в чём вообще и состоит природа рефлексии; она есть то, чт\'{о} в
положенности тождественно с собой, и оказывается безразличной к указанному
различию, которое есть форма или положенность, есть, следовательно, такое
содержание, которое {\em непрерывно продолжается} из
явления в закон, "--- содержание и закона и явления.

Это содержание составляет тем самым {\em основу}
явления; закон есть сама эта основа; явление есть то же самое содержание,
но оно содержит в себе ещё кое-что сверх того, а именно, несущественное
содержание своего непосредственного бытия. А~именно, также и то определение
{\em формы,} которым явление как таковое различается от
закона, представляет собою некоторое {\em содержание,}
и притом такое содержание, которое отлично от содержания закона. Ибо
существование, как непосредственность вообще, равным образом есть такая
себетождественность материи и формы, которая безразлична к своим
определениям формы и потому есть содержание; оно есть вещность с её
свойствами и материями. Однако оно есть то содержание, самостоятельная
непосредственность которого вместе с тем есть лишь отсутствие устойчивого
наличия. Но его тождество с собой в этом его отсутствии устойчивого наличия
есть другое, существенное содержание. Это тождество, основа явления,
составляющая закон, есть его (явления) собственный момент; это та
положительная сторона существенности, в силу которой существование есть
явление.

Закон находится поэтому не по ту сторону явления, а непосредственно
{\em наличен} в нём; царство законов есть
{\em спокойное} отображение существующего или
являющегося мира. Но, правильнее сказать, что оба суть единая целостность,
и существующий мир сам есть царство законов которое, как простое
тождественное, вместе с тем тождественно с собой также и в положенности или
в разлагающей самое себя самостоятельности существования. Существование
возвращается в закон, как в своё основание; явление заключает в себе и то и
другое "--- простое основание и то разлагающее движение являющейся вселенной,
существенностью которого служит основание.

3. Закон есть, следовательно, {\em существенное}
явление; он есть рефлексия явления в себя в его положенности,
{\em тождественное} содержание себя и несущественного
существования. {\em Во-первых,} это тождество закона с
его существованием есть пока что только
{\em непосредственное,} простое тождество, и закон
безразличен к своему существованию; явление обладает ещё другим
содержанием, кроме содержания закона. Первое содержание есть, правда,
несущественное содержание и возвращение во второе; но для закона оно есть
некое первое, неположенное им; оно поэтому как содержание
{\em связано} с законом
{\em внешним образом}. Явление есть некоторое множество
дальнейших определений, которые принадлежат <<этому>> или конкретному и не
содержался в законе, а определены чем-то другим. "---
{\em Во-вторых,} то, что явление содержит в себе
разнящегося от закона, определило себя как некоторое положительное или как
некоторое другое {\em содержание;} но оно по существу
есть отрицательное; явлению присущи форма и её движение как таковые.
Царство законов есть {\em спокойное} содержание
явления; последнее есть то же самое содержание, но изображающееся в
беспокойной смене и как рефлексия в другое. Явление есть закон как
отрицательное, безоговорочно изменяющееся существование,
{\em движение} перехода в противоположное, снятия себя
и возвращения в единство. Эту сторону беспокойной формы или отрицательности
закон не содержит в себе; явление есть поэтому по сравнению с законом
целокупность, ибо оно содержит в себе закон, но также и ещё кое-что, а
именно, момент движущей самое себя формы. "--- Этот недостаток имеется,
{\em в-третьих,} в законе таким образом, что его
содержание есть пока что лишь {\em разное} и тем самым
безразличное в себе; поэтому тождество его сторон друг с другом есть пока
что лишь {\em непосредственное} и тем самым
{\em внутреннее} или, иначе говоря, ещё не необходимое
тождество. В~законе соединены два определения содержания как существенные
(например, в законе движения падающих тел величина пространства и величина
времени; пройденные пространства относятся между собой, как квадраты
протёкших времён); они просто {\em соединены;} это
соотношение есть пока что лишь непосредственное соотношение. Поэтому оно
также пока что есть лишь {\em положенное} соотношение,
как и вообще в явлении непосредственное получило значение положенности.
Существенным единством обеих сторон закона была бы их отрицательность, а
именно то обстоятельство, что одна сторона содержит в ней же самой свою
другую; но это существенное единство ещё не выступило в законе. "--- (Так,
например, в понятии пройденного при падении тела пространства не
содержится, что ему соответствует время как квадрат. Так как падение есть
чувственное движение, то оно есть соотношение времени и пространства; но,
во-первых, в самом определении времени, "--- т.~е. как последнее берётся
согласно представлению о нём, "--- не содержится, что оно соотносится с
пространством, и наоборот; говорят, что можно очень хорошо представлять
себе время без пространства и пространство без времени; одно,
следовательно, присоединяется внешним образом к другому, каковое внешнее
соотношение есть движение. Во-вторых, безразличный характер носит также и
дальнейшее определение, касающееся того, в каком количественном отношении
находятся друг к другу в движении пространство и время. Закон этого
соотношения познаётся из опыта; постольку он лишь
{\em непосредственен;} он требует ещё
{\em доказательства,} т.~е. опосредствования для
познания, что закон не только {\em имеет место,} но и
{\em необходим;} этого доказательства и его объективной
необходимости закон как таковой не содержит в себе.) "--- Закон есть поэтому
лишь {\em положительная} существенность явления, а не
его отрицательная существенность, по которой определения содержания суть
моменты формы, переходят как таковые в своё другое и в себе самих суть
вместе с тем не они, а своё другое. Следовательно, в законе положенность
одной стороны его есть, правда, положенность другой; но их содержание
безразлично к этому соотношению, оно не заключает в самом себе этой
положенности. Закон есть поэтому, правда, существенная форма, но ещё не
реальная форма, рефлектированная в свои стороны как содержание.


\section[В. Являющийся и в-себе-сущий мир]{В. Являющийся и в-себе-сущий мир}

1. Существующий мир поднимается спокойно на
высоту царства законов; ничтожное содержание его многообразного наличного
бытия имеет своё устойчивое наличие в некотором другом; его устойчивое
наличие есть поэтому его разложение. Но в этом другом являющееся также и
сливается с {\em самим собою;} таким образом, явление в
своих сменах есть также и некоторое пребывание, и его положенность есть
закон. Закон есть это простое тождество явления с собой; он есть поэтому
основа, а не основание последнего; ибо он есть не отрицательное единство
явления, а как его простое тождество непосредственное (как абстрактное)
единство, {\em наряду} с которым поэтому имеет место
{\em также} и другое содержание явления. Содержание
есть <<это>>, оно связно внутри себя или, иначе говоря, имеет свою
отрицательную рефлексию внутри самого себя. Оно рефлектировано в нечто
другое; это другое само есть существование явления; являющиеся вещи имеют
свои основания и условия в других являющихся вещах.

Но на самом деле закон есть также и {\em другое явления
как такового} и отрицательная рефлексия последнего как рефлексия в его
другое. Содержание явления, отличное от содержания закона, есть такое
существующее, которое своим основанием имеет свою отрицательность, или,
иначе говоря, которое рефлектировано в своё небытие. Но это
{\em другое,} которое тоже есть некоторое
{\em существующее,} есть равным образом такое
существующее, рефлектированное в своё небытие; оно есть, следовательно,
{\em то же самое,} и являющееся на самом деле
{\em рефлектировано} тут не в другое, а
{\em в себя;} именно эта рефлексия положенности в себя
и есть закон. Но как являющееся, положенность эта по существу
{\em рефлектирована в своё небытие,} или, иначе говоря,
её тождество само есть по существу также её отрицательность и её другое.
Рефлексия явления в себя, т.~е. закон, есть, следовательно, также не только
тождественная основа явления, а явление имеет в законе свою
противоположность, и закон есть его отрицательное единство.

Благодаря этому изменилось определение закона в нём самом. Ближайшим образом
он есть лишь некоторое разное содержание и формальная рефлексия
положенности в себя, так что положенность одной его стороны есть
положенность другой стороны. Но так как он есть также и отрицательная
рефлексия в себя, то его стороны относятся друг к другу не только как
разные, но и как отрицательно соотносящиеся друг с другом. "--- Или, иначе
говоря, если рассматривать закон только сам по себе, то стороны его
содержания суть безразличные друг к другу; но вместе с тем они суть снятые
через своё тождество; положенность одной стороны есть положенность
{\em другой;} стало быть, устойчивое наличие каждой из
них есть также и {\em отсутствие устойчивого наличия её
самой}. Эта положенность одной из них в другой есть их отрицательное
единство, и каждая из них есть {\em не только
положенность себя, но также и положенность другой,} или, иначе говоря,
каждая есть сама это отрицательное единство. То положительное тождество,
которое они имеют в законе как таковом, есть пока что лишь их
{\em внутреннее} единство, нуждающееся в
{\em доказательстве} и
{\em опосредствовании,} потому что это отрицательное
единство ещё не положено в них. Но так как разные стороны закона теперь
определены как такие стороны, которые разны в их отрицательном единстве
или, иначе говоря, как такие, из которых каждая содержит своё другое в себе
самой и вместе с тем, как нечто самостоятельное, отталкивает от себя это
своё инобытие, то тождество закона есть теперь также
{\em положенное} и {\em реальное}
тождество.

Таким образом, закон тем самым приобрёл также и недостававший ему момент
отрицательной формы своих сторон, момент, который ранее того принадлежал
ещё к явлению; существование, стало быть, полностью возвратилось в себя и
рефлектировало себя в своё абсолютное, в-себе-и-для-себя-сущее инобытие.
То, что ранее было законом, поэтому уже больше не есть лишь
{\em одна} из сторон того целого, другой стороной
которого было явление как таковое, но само есть целое. Оно есть
существенная тотальность явления, так что оно теперь содержит в себе также
и момент несущественности, который раньше принадлежал к явлению, но
содержит его, как рефлектировавшую в-себе-сущую несущественность, т.~е. как
{\em существенную отрицательность}. "--- Как
непосредственное содержание, закон {\em определён}
вообще, отличается от других законов, и их существует не поддающееся
определению множество. Но так как теперь он имеет существенную
отрицательность в нём самом, то он уже больше не содержит в себе такого
лишь безразличного, случайного определения содержания, а его содержание
есть вообще всякая определённость в существенном соотношении, делающем себя
тотальностью. Таким образом, рефлектированное в себя явление есть теперь
некоторый {\em мир,} который
{\em возвышается} над
{\em являющимся миром,} как
{\em сущий в себе и для себя}.

Царство законов содержит в себе лишь простое, неизменное, но разнообразное
содержание существующего мира. Но так как оно теперь есть тотальная
рефлексия последнего, то оно содержит в себе также и момент несущественного
многообразия существующего мира. Этот момент изменчивости и изменения, как
рефлектированный в себя, существенный, есть абсолютная отрицательность или
форма вообще как таковая; однако в сущем в себе и для себя мире моменты
этой формы обладают реальностью самостоятельного, но рефлектированного
существования, равно как и наоборот, эта рефлектированная самостоятельность
обладает теперь формой в себе самой, и тем самым её содержание есть не
просто многообразное, а и существенно связное внутри себя.

Этот в-себе-и-для-себя-сущий мир называется также
{\em сверхчувственным миром,} поскольку существующий
мир определяется как {\em чувственный,} т.~е. как
такой, который есть для созерцания, для непосредственного отношения к нему
сознания. "--- Сверхчувственный мир тоже обладает непосредственностью,
существованием, но рефлектированным, существенным существованием.
{\em Сущность} не имеет ещё никакого наличного бытия,
но она {\em есть,} и в более глубоком смысле, чем
бытие; {\em вещь} есть начало рефлектированного
существования; она есть некоторая непосредственность, которая ещё не
{\em положена} как существенная или рефлектированная;
она, однако, по правде не есть некоторое {\em сущее}
непосредственное. Лишь как вещи другого, сверхчувственного мира, вещи
впервые положены, во-первых, как истинные существования, и, во-вторых, как
истинное по сравнению с сущим; в них признаётся, что имеется отличное от
непосредственного бытия бытие, которое и есть истинное существование.
С~одной стороны, в этом определении преодолено чувственное представление,
приписывающее существование лишь непосредственному бытию, служащему
объектом чувства и созерцания; но, с другой стороны, в нём преодолевается
также и бессознательная рефлексия, которая, хотя и имеет представление о
{\em вещах, силах, внутреннем,} и~т.~д., но не знает,
что такие определения суть не чувственные или сущие непосредственности, а
рефлектированные существования.

2. В-себе-и-для-себя-сущий мир есть целокупность существования; вне его нет
ничего другого. Но так как он в нём самом есть абсолютная отрицательность
или форма, то его рефлексия в себя есть
{\em отрицательное соотношение} с собой. Он содержит в
себе противоположность и отталкивает себя внутрь себя как в существенный
мир, и внутрь себя же как в мир инобытия или мир явления. Таким образом, он
потому, что он есть целокупность, имеет бытие также и как лишь
{\em одна сторона} последней и образует в этом
определении разнящуюся от мира явлений самостоятельность. Являющийся мир
имеет в существенном мире своё отрицательное единство, в котором он идёт ко
дну и в которое он возвращается, как в своё основание. Далее, существенный
мир есть также и полагающее основание являющегося мира; ибо его тождество с
собой, содержа в себе абсолютную форму в её существенности, снимает себя,
превращает себя в положенность и как эта положенная непосредственность есть
являющийся мир.

Он, далее, есть не только вообще основание являющегося мира, а его
{\em определённое} основание. Уже как царство законов
он есть многообразное и притом существенное
{\em содержание} являющегося мира, а как содержательное
основание он есть {\em определённое} основание
{\em другого} мира, но лишь по этому содержанию; ибо
являющийся мир обладал ещё более многообразным другим содержанием, чем то
царство законов, так как ему был ещё своеобразно присущ отрицательный
момент. Но так как теперь царство законов содержит в себе также и этот
момент, то оно есть целокупность содержания являющегося мира и основание
всего его многообразия. Однако существенный мир есть вместе с тем отрицание
являющегося мира и, таким образом,
{\em противоположный} последнему мир. "--- А именно, в
тождестве обоих миров, поскольку один по форме определён, как существенный,
а другой, как тот же самый мир, но только положенный и несущественный,
восстановилось, правда, {\em соотношение основания,} но
оно восстановилось вместе с тем, как {\em соотношение
основания явления,} а именно, но как соотношение некоторого тождественного
содержания и не как соотношение некоторого просто разного, каков закон, а
как тотальное соотношение, или, иными словами, как отрицательное тождество
и {\em существенное соотношение содержания как
противоположного}. "--- Царство законов состоит не только в том, что
положенность одного содержания есть положенность некоторого другого, а ещё
и в том, что это тождество есть по существу, как это выяснилось, также и
отрицательное единство; в отрицательном единстве каждая из двух сторон
закона есть {\em в ней же самой её другое} содержание;
другое поэтому не есть неопределённо некоторое другое вообще, а оно есть
{\em её} другое, или, иначе говоря, оно содержит в себе
также и определение содержания первой; таким образом, эти две стороны суть
противоположные. Так как царство законов имеет теперь в себе этот
отрицательный момент и противоположность и тем самым отталкивает себя, как
целокупность, от самого себя, раскалывая себя на в-себе-и-для-себя-сущий и
являющийся миры, то тождество их обоих есть
{\em существенное соотношение противоположения}. "---
Соотношение основания как таковое есть противоположность, пошедшая ко дну в
своём противоречии, а существование есть сливающееся
{\em с самим собой} основание. Но существование
становится явлением; основание снято в существовании; оно снова
восстановляет себя, как возвращение явления в себя; однако здесь оно вместо
с тем выступает как снятое основание, а именно, как соотношение основания
противоположных определений; но тождество таковых определений есть по
существу становление и переход, а уже не соотношение основания как таковое.

В-себе-и-для-себя-сущий мир сам есть, следовательно, такой мир, который
внутри себя дифференцирован в целокупность многообразного содержания; он
тождественен с являющимся или положенным миром и постольку есть его
основание; но тождественная связь обоих миров определена вместе с тем и как
противоположение, потому что форма являющегося мира есть рефлексия в его
инобытие, и он, следовательно, в сущем в себе и для себя мире поистине
настолько возвратился в себя самого, насколько этот мир ему противоположен.
Соотношение поэтому определённо следующее: в-себе-и-для-себя-сущий мир есть
{\em изнанка} являющегося.


\section[С. Разложение явления]{С. Разложение явления}

В-себе-и-для-себя-сущий мир есть {\em определённое} основание являющегося мира
и служит им лишь постольку, поскольку он есть в нём самом отрицательный момент
и тем самым та целокупность определений содержания и их изменений, которая
соответствует являющемуся миру, но вместе с тем составляет его полностью
противоположную сторону. Эти два мира относятся, следовательно, друг к другу
так, что то, что в являющемся мире положительно, в сущем в~себе и для~себя мире
отрицательно, и, наоборот, то, что в том мире отрицательно, в этом мире
положительно. Северный полюс в являющемся мире есть~{\em в~себе и для~себя}
южный полюс и наоборот; положительное электричество есть~{\em в~себе}
отрицательное и~т.~д. То, что в являющемся наличном бытии есть моральное зло,
несчастье и~т.~д., есть~{\em в~себе и для~себя} добро и
счастье\footnote{Ср.~<<Phäno\-meno\-logie des Geistes>>, стр.~121 и~сл.
\pagenote{В~русском переводе под ред. Радлова ({\em Гегель,} Феноменология
духа, Спб. 1913) это место находится на стр.~72---74 (в~главе <<Сила и
рассудок, явление и сверхчувственный мир>>).}.}.

На самом же деле как раз в этой противоположности обоих миров
{\em исчезло их различие,} и то, что должно было быть
в-себе-и-для-себя-сущим миром, само есть являющийся мир, а последний,
наоборот, есть в нём самом существенный мир. "---
{\em Являющийся мир} ближайшим образом определён как
рефлексия в инобытие, так что его определения и существования имеют своё
основание и устойчивое наличие в некотором другом; но так как это другое
равным образом есть такое же {\em рефлектированное в
некоторое другое,} то они соотносятся в нём лишь с некоторым снимающим себя
другим и, стало быть, {\em с собой самим;} являющийся
мир тем самым есть {\em в нём самом} равный самому себе
закон. "--- Наоборот, сущий в себе и для себя мир есть ближайшим образом
тождественное с собой содержание, изъятое из-под власти инобытия и
изменения; но так как это содержание есть полная рефлексия являющегося мира
в себя самого, или, иначе говоря, так как его разность есть
рефлектированное в себя и абсолютное различие, то оно [это свободное от
инобытия содержание] заключает в себе отрицательный момент и соотношение с
собой как с инобытием; оно становится вследствие этого противоположным себе
самому, переворачивающим себя наизнанку, лишённым существенности
содержанием. Далее, это содержание в-себе-и-для-себя-сущего мира тем самым
получило также и форму {\em непосредственного
существования}. Ибо в-себе-и-для-себя-сущий мир есть ближайшим образом
основание являющегося мира; но так как он имеет противоположение в нём же
самом, то он есть вместе с тем снятое основание и непосредственное
существование.

Являющийся и существенный миры суть поэтому каждый в нём самом целокупность
тождественной с собой рефлексии и рефлексии в другое, или, иначе говоря,
в-себе-и-для-себя-бытия и явления. Они оба суть самостоятельные целые
существования; один должен был быть лишь рефлектированным, а другой
"--- непосредственным существованием; но каждый
{\em непрерывно продолжается} в его другом и есть
поэтому в себе самом тождество обоих этих моментов. Имеется, стало быть,
эта целокупность, отталкивающая себя от себя самой и становящаяся двумя
целокупностями, из которых одна есть
{\em рефлектированная} целокупность, а другая
"--- {\em непосредственная}. Оба мира суть прежде всего
самостоятельные, но они таковы лишь как целокупности, и таковы постольку,
поскольку каждый существенным образом содержит в себе момент другого.
Различенная самостоятельность каждого из этих миров, того, который
определён как {\em непосредственный,} и того, который
определён как {\em рефлектированный,} положена поэтому
теперь так, что каждый есть лишь существенное соотношение с другим и имеет
свою самостоятельность в {\em этом единстве обоих}.

Исходным пунктом послужил {\em закон явления;} он есть
тождество некоторого разного содержания с некоторым другим содержанием, так
что положенность одного есть положенность другого. Закону присуще пока что
то отличительное свойство, что тождество его сторон есть ещё лишь некоторое
внутреннее тождество, и эти стороны ещё не имеют тождества в них самих. Тем
самым это тождество, с одной стороны, не реализовано, содержание закона
имеет бытие не как тождественное, а как безразличное, разное содержание; с
другой стороны, оно тем самым лишь {\em в~себе}
определено таким образом, что положенность одного есть положенность
другого; этого в нём ещё нет налицо. Теперь же
{\em закон реализован;} его внутреннее тождество есть
вместе с тем налично-сущее тождество, и, наоборот, содержание закона
возведено в идеальность; ибо оно есть в нём самом снятое, рефлектированное
в себя содержание, так как каждая сторона содержит в себе свою другую
сторону и тем самым поистине тождественна и с ней, и с собой.

Таким образом, закон есть {\em существенное отношение}.
Истина несущественного мира есть ближайшим образом некоторый для него
{\em другой,} сущий в себе и для себя мир; но последний
есть целостность, так как он есть и он сам, и тот первый мир; таким
образом, оба суть непосредственные существования и тем самым рефлексии в
своё инобытие, равно как именно потому также и истинно рефлектированные в
себя. Слово <<мир>> означает вообще бесформенную целокупность многообразного;
этот мир и как существенный и как являющийся пошёл ко дну, так как
многообразие перестало быть просто разным; таким образом, он, хотя и
остался ещё целокупностью или вселенной, но как
{\em существенное отношение}. В~явлении возникли две
целокупности содержания; они ближайшим образом определены как безразличные
друг к другу самостоятельности, и каждая из них в ней же самой имеет форму,
но не по отношению друг к другу; однако эта форма оказалась также и их
соотношением, и существенное отношение есть завершение единства их формы.

