\chapter[{\em Третий отдел.} ДЕЙСТВИТЕЛЬНОСТЬ]%
{Третий отдел. Действительность}

Действительность есть {\em единство сущности и существования;} в ней имеет
свою истину {\em лишённая образа сущность} и
{\em лишённое устойчивости} явление, или, иначе
сказать, неопределённое устойчивое наличие и не имеющее упора многообразие.
{\em Существование} есть, правда, происшедшая из
основания непосредственность, но оно ещё не положило в нём (в
существовании) формы; когда оно себя определяет и формирует, оно есть
{\em явление,} а когда это устойчивое наличие,
определённое лишь как рефлексия в другое, развивается далее, превращаясь в
рефлексию внутрь себя, оно становится {\em двумя
мирами,} двумя {\em тотальностями содержания,} из
которых одна определена как {\em рефлектированная в
себя,} а другая "--- как {\em рефлектированная в другое}.
Существенное же отношение представляет собой их
{\em формальное соотношение,} завершением которого
служит {\em отношение внутреннего и внешнего,}
заключающееся в том, что {\em содержание} обоих есть
лишь единая {\em тождественная основа} и точно так же
"--- лишь единое {\em тождество формы}. "--- Благодаря тому,
что получилось также и это тождество в отношении формы, формальное
определение их разности оказывается снятым, и
{\em положено,} что они суть {\em единая} абсолютная тотальность.

Это единство внутреннего и внешнего есть {\em абсолютная
действительность}. Но эта действительность есть
{\em ближайшим образом абсолютное} как таковое,
поскольку она положена как такое единство, в котором форма сняла себя и
обратила себя в {\em пустое или внешнее различие} между
внешним и внутренним. {\em Рефлексия} ведёт себя по
отношению к этому абсолютному как {\em внешняя}
рефлексия, которая скорее лишь рассматривает его, чем есть его собственное
движение. Поскольку же она по существу есть это движение, она выступает как
его отрицательное возвращение в себя.

{\em Во-вторых, действительность} в собственном смысле.
{\em Действительность, возможность} и {\em необходимость} составляют
{\em формальные моменты} абсолютного или его рефлексию.

{\em В-третьих,} единство абсолютного и его рефлексии
есть {\em абсолютное отношение} или, вернее, абсолютное
как отношение к себе самому, "--- {\em субстанция}.

\chapter[{\em Первая глава} Абсолютное]{Первая глава Абсолютное}

Простое сплошное тождество абсолютного неопределённо, или, вернее, в этом
тождестве разрешилась всякая определённость {\em сущности} и
{\em существования} или как {\em бытия} вообще, так и {\em рефлексии}.
Постольку {\em процесс определения} того, {\em что есть абсолютное,}
оказывается отрицательным, и
само абсолютное выступает лишь как отрицание всех предикатов и как пустота.
Но так как оно есть также и полагание всех предикатов, то оно выступает как
формальнейшее противоречие. Поскольку то подвергание отрицанию и это
полагание принадлежат к области {\em внешней
рефлексии,} постольку перед нами некая формальная несистематическая
диалектика, которая без особого труда там и сям подбирает разнообразные
определения и с такой же лёгкостью, с одной стороны, показывает их
конечность и голую относительность, а, с другой стороны (так как абсолютное
предносится ей как тотальность), высказывает также и присущность ему всех
определений, не будучи в состоянии возвести эти полагания и отрицания в
истинное единство. "--- Между тем нужно изобразить, что такое абсолютное;
однако это изображение не может быть ни процессом определения, ни внешней
рефлексией, посредством которой возникали бы определения этого абсолютного,
а оно есть {\em развёртывание} (Auslegung) и притом
{\em собственное} развёртывание абсолютного и лишь
{\em показывание того, что оно есть}.

\section[А. Развёртывание абсолютного]{А. Развёртывание абсолютного}

Абсолютное не есть ни только
{\em бытие,} ни также только
{\em сущность}. Бытие есть первая нерефлектированная
непосредственность, а сущность "--- рефлектированная непосредственность;
каждое из них есть, далее, тотальность в себе самом, но определённая
тотальность. В~сущности бытие выступает как
{\em существование,} и соотношение сущности и бытия
доразвилось до отношения {\em внутреннего} и
{\em внешнего}. {\em Внутреннее}
есть {\em сущность,} однако, как такая
{\em тотальность,} которая имеет существенно то
определение, что она {\em соотнесена с бытием} и есть
непосредственно {\em бытие}.
{\em Внешнее} есть {\em бытие,} но
с тем существенным определением, что оно
{\em соотнесено с рефлексией} и непосредственно
представляет собою столь же безотносительное тождество с сущностью. Само
абсолютное есть абсолютное единство обоих; оно есть то, чт\'{о} составляет
вообще {\em основание} существенного отношения, которое
как отношение только ещё не возвратилось в это своё тождество и основание
которого ещё не {\em положено}.

Из этого вытекает, что определение абсолютного состоит в том, что это
абсолютное есть {\em абсолютная форма,} но вместе с тем
не как такое тождество, моменты которого суть лишь простые определённости,
а как такое тождество, каждый момент которого в себе самом есть
{\em тотальность} и тем самым, как безразличный к
форме, представляет собою полное {\em содержание}
целого. Но и обратно, абсолютное есть абсолютное содержание таким образом,
что содержание, которое как таковое есть безразличное многообразие,
заключает в себе отрицательное соотношение формы, в силу чего его
многообразие есть лишь {\em одно} сплошное тождество.

Следовательно, тождество абсолютного есть абсолютное тождество вследствие
того, что каждая из его частей сама есть целое, или, иначе сказать, каждая
определённость есть тотальность, т.~е., что определённость вообще стала
безоговорочно прозрачной видимостью, некоторым
{\em исчезнувшим в своей положенности} различием.
{\em Сущность, существование, в-себе-сущий мир, целое,
части, сила} "--- все эти рефлектированные определения кажутся представлению в
себе и для себя значимым, истинным бытием; абсолютное же есть по отношению
к ним основание, в котором они потонули. "--- Так как в абсолютном форма есть
лишь простое тождество с собой, то абсолютное не
{\em определяет} себя; ибо определение есть различие
формы, которое ближайшим образом и признаётся за таковое. Но так как
абсолютное вместе с тем содержит в себе всякое различие и определение формы
вообще, или, иначе сказать, так как оно само есть абсолютная форма и
рефлексия, то в нём должна выступать также и
{\em разность содержания}. Но само абсолютное есть
{\em абсолютное тождество;} это есть его
{\em определение,} так как всякое многообразие
в-себе-сущего и являющегося миров, или, иначе сказать, внутренней и внешней
тотальности в нём снято. "--- В нём самом нет никакого
{\em становления,} ибо оно не есть бытие; оно не есть
также и {\em рефлектирующий,} себя процесс определения,
ибо оно не есть определяющая себя лишь внутри себя сущность; оно также не
есть {\em проявление себя во вне,} ибо оно есть
тождество внутреннего и внешнего. "--- Но таким образом движение рефлексии
{\em противостоит} его абсолютному тождеству. Это
движение снято в последнем, и таким образом это движение есть лишь его
{\em внутреннее;} но тем самым оно
{\em внешне} ему. "--- Движение рефлексии поэтому состоит
ближайшим образом лишь в том, что оно упраздняет в абсолютном своё
действие. Оно есть {\em лежащее позади} абсолютного
потустороннее, состоящее из многообразных различий и определений и их
движения; оно поэтому есть, правда, вбирание их, но вместе с тем и их
гибель; таким образом, оно есть то {\em отрицательное
развёртывание} абсолютного, которое было упомянуто выше. "--- В своём истинном
изображении это развёртывание есть полученное доселе всё целое логического
движения сферы {\em бытия и сущности,} содержание
которых не было нахватано извне как нечто данное и случайное, а равно и не
было погружено внешней ему рефлексией в бездну абсолютного, но определило
себя в нём в силу своей внутренней необходимости и (как собственное
{\em становление} бытия и как
{\em рефлексия} сущности) возвратилось в абсолютное как
в своё основание.

Но само это развёртывание имеет вместе с тем и
{\em положительную} сторону, поскольку, именно,
конечное тем, что оно идёт ко дну, погружается в основание, доказывает свою
природу, состоящую в том, что оно соотнесено с абсолютным, или, иначе
сказать, содержит абсолютное в себе самом. Но эта сторона есть не столько
положительное развёртывание самого абсолютного, сколько, скорее,
развёртывание {\em определений,} показывающее, что они
имеют абсолютное не только своей бездной, но также и своим
{\em основанием,} или, иначе сказать, что то, что им,
т.~е. видимости, сообщает устойчивое наличие, есть само
{\em абсолютное}. "--- Видимость есть не
{\em ничто,} а она есть рефлексия,
{\em соотношение} с абсолютным; или, иначе сказать, она
{\em есть} видимость, поскольку
{\em в ней светится абсолютное}. Таким образом, это
положительное развёртывание ещё задерживает конечное перед его
исчезновением и рассматривает его как некоторое выражение и отображение
абсолютного. Но прозрачность конечного, через которое проглядывает лишь
абсолютное, кончается полным исчезновением; ибо нет ничего в конечном, что
могло бы сохранить для него какое-нибудь отличие от абсолютного; конечное
есть среда, поглощаемая тем, что светится через неё.

Это положительное развёртывание абсолютного само есть поэтому лишь некоторое
излучение видимости; ибо то истинно положительное, которое содержат в себе
оно и развёртываемое содержание, есть само абсолютное. Все встречающиеся
дальнейшие определения, т.~е. та форма, в которой абсолютное светится,
представляет собою нечто лишённое всякого значения, нечто такое, что
подбирается развёртыванием {\em извне} и в чём оно
приобретает {\em некоторое начало} для своего делания.
Такого рода определение имеет в абсолютном не своё начало, а только
{\em свой конец}. Поэтому рассматриваемое развёртывание
есть, правда, абсолютное делание благодаря своему
{\em соотношению} с абсолютным, в которое оно
{\em возвращается,} но не есть абсолютное делание по
своему {\em исходному пункту,} который есть внешнее
абсолютному определение.

На самом же деле развёртывание абсолютного есть его
{\em собственное} дело, и дело,
{\em начинающееся у него самого,} равно как и
{\em приходящее к нему самому}. Абсолютное, взятое лишь
как абсолютное тождество, оказывается {\em определённо}
абсолютным, а именно определённым как
{\em тождественное;} как таковое оно
{\em положено} рефлексией против противоположения и
многообразия; или, иначе сказать, оно есть лишь
{\em отрицательное} рефлексии и вообще процесса
определения. "--- Поэтому не только указанное развёртывание абсолютного есть
нечто несовершенное, но и также само это
{\em абсолютное,} к которому лишь
{\em приходят}. Или, иначе говоря, то абсолютное,
которое есть лишь {\em абсолютное тождество,} есть лишь
{\em абсолютное некоторой внешней рефлексии}. Оно есть
поэтому не абсолютно-абсолютное, а абсолютное в некоторой определённости
или, другими словами, оно есть {\em атрибут}.

Но абсолютное есть атрибут не только потому, что оно есть
{\em предмет} некоторой внешней рефлексии и, стало
быть, нечто определённое через последнюю. "--- Или, иначе сказать, рефлексия
не только {\em внешня} ему, а она,
{\em непосредственно} потому, что она ему
{\em внешня,} также и
{\em внутрення} ему. Абсолютное есть абсолютное лишь
потому, что оно есть не абстрактное тождество, а тождество бытия и сущности
или внутреннего и внешнего. Следовательно, сама абсолютная форма и
заставляет его светиться видимостью внутри себя и определяет его в атрибут.


\section[В. Абсолютный атрибут]{В. Абсолютный атрибут}

Выражение <<{\em абсолютно-абсолютное}>>, которое мы употребили
выше, обозначает абсолютное, {\em возвратившееся в
своей форме} в себя, или, иначе сказать, такое абсолютное, форма которого
одинакова с его содержанием. Атрибут есть лишь
{\em относительно абсолютное,} некоторая связь, не
означающая ничего другого, кроме абсолютного в некотором
{\em определении формы}. А~именно, форма сначала, до её
завершённого развёртывания, пока что {\em только
внутрення,} или, чт\'{о} то же самое, {\em только внешня,}
и вообще есть сначала {\em определённая} форма или
отрицание вообще. Но так как она вместе с тем есть форма абсолютного, то
атрибут составляет всё содержание абсолютного; он есть та тотальность,
которая раньше представлялась некоторым {\em миром} или
одной из {\em сторон существенного отношения,} каждая
из которых сама есть целое. Но рассмотренные выше два мира, являющийся и
в-себе-и-для-себя-сущий, должны были каждый в своей сущности быть
{\em противоположными} друг другу. Одна сторона
существенного отношения была, правда, одинакова с другой, целое оказалось
тем же самым, что и части, проявление силы во вне тем же самым содержанием,
что и сама сила, и вообще внешнее тем же самым, что и внутреннее. Но вместе
с тем каждая из этих сторон должна была ещё иметь своё собственное
{\em непосредственное} устойчивое наличие "--- одна
сторона как сущая, а другая как рефлектированная непосредственность.
Напротив, в абсолютном эти различенные непосредственности низведены на
степень видимости, и та {\em тотальность,} которую
представляет собой атрибут, {\em положена как его
истинное и единственное устойчивое наличие; определение} же, в котором он
есть, положено как нечто несущественное.

Абсолютное есть атрибут потому, что оно, как простое абсолютное тождество,
имеет бытие в определении тождества; к определению вообще можно теперь
присоединить другие определения, например, также и то определение, что
существуют {\em многие} атрибуты. Но так как абсолютное
тождество имеет лишь то значение, что не только все определения сняты, но
что оно также есть та рефлексия, которая сняла самое себя, то в нём все
определения {\em положены как снятые}. Или, иначе
сказать, тотальность положена как абсолютная тотальность, или, ещё иначе,
атрибут имеет абсолютное своим содержанием и устойчивым наличием; его
определение формы, через которое он есть атрибут, также поэтому положено
непосредственно как голая видимость, "--- отрицательное как отрицательное.
Положительная видимость, которую развёртывание сообщает себе через атрибут,
беря конечное в его ограниченности не как некоторое
в-себе-и-для-себя-сущее, а растворяя его устойчивое наличие в абсолютное и
растягивая его до атрибута, снимает само то обстоятельство, что он есть
атрибут; это развёртывание погружает его и своё различающее делание
{\em в простое абсолютное}.

Но рефлексия, возвращаясь таким образом из своего различения лишь к
{\em тождеству} абсолютного, не вышла вместе с тем из
своей внешности и не пришла к истинному абсолютному. Она достигла лишь
неопределённого, абстрактного тождества, т.~е. того, которое пребывает в
{\em определённости} тождества. "--- Или, иными словами,
когда рефлексия, как {\em внутренняя} форма, определяет
абсолютное в атрибут, то этот процесс определения ещё разнится от
внешности; внутреннее определение не пронизывает абсолютного; его
проявление во вне состоит в том, что оно, как некоторая голая положенность,
исчезает в абсолютном.

Следовательно, та форма, "--- возьмём ли мы её как внешнюю или как внутреннюю,
"--- через которую абсолютное есть атрибут, вместе с тем положена так, что она
есть некоторое в самом себе ничтожное, внешняя видимость, или голый
{\em вид и способ}.


\section[С. Модус абсолютного]{С. Модус абсолютного}

Атрибут есть, {\em во-первых,} абсолютное в простом {\em тождестве} с собой.
{\em Во-вторых,} он есть {\em отрицание,} и последнее,
{\em как} отрицание, есть формальная рефлексия в себя.
Эти две стороны образуют ближайшим образом два {\em крайних термина} атрибута,
{\em средний термин} которых образует он сам, так как
он есть и абсолютное и определённость. "--- Второй из этих крайних терминов
есть {\em отрицательное} как {\em отрицательное,} есть
{\em внешняя} абсолютному рефлексия. "--- Или, иначе
говоря, поскольку он берётся как {\em внутреннее}
абсолютного, и полагание им себя как модуса есть его
{\em собственное} определение, то модус есть
вне-себя-бытие абсолютного, потеря себя в изменчивости и случайности бытия,
его совершившийся переход в противоположное без
{\em возвращения} в себя, "--- лишённое тотальности
многообразие форм и определений содержания.

Но модус, {\em внешность} абсолютного, есть не только
это, но и внешность, положенная как внешность, голый
{\em вид и способ,} тем самым видимость как видимость
или {\em рефлексия формы в себя} и, стало быть, то {\em тождество} с собой,
{\em которое есть абсолютное}. Следовательно, на самом
деле только в модусе абсолютное впервые положено как абсолютное тождество;
оно есть то, чт\'{о} оно {\em есть,} а именно, тождество с
собой, лишь как соотносящаяся с собой отрицательность, как
{\em излучение видимости,} положенное {\em как излучение видимости}.

Поэтому, поскольку {\em развёртывание} абсолютного
начинает с его абсолютного тождества и переходит к атрибуту, а от
последнего к модусу, то оно тем самым прошло полностью свои моменты. Но,
{\em во-первых,} оно этим есть не только некоторое
отрицательное отношение к этим определениям, а это {\em его дело} есть само то
{\em рефлектирующее движение,} в качестве которого
{\em абсолютное единственно только и есть поистине
абсолютное тождество}. "--- {\em Во-вторых,} оно при этом
имеет дело не только с {\em внешним,} и модус не есть
только наиболее внешняя внешность, а так как он есть видимость как
видимость, то он есть возвращение в себя, та сама себя растворяющая
рефлексия, в качестве которой абсолютное есть абсолютное бытие. "---
{\em В-третьих,} развёртывающая рефлексия кажется
начинающей со своих собственных определений и с внешнего, кажется
подбирающей модусы или определения атрибута, как
{\em преднайденные} где-то вне абсолютного, и её дело
кажется состоящим в том, что она лишь приводит их обратно в неразличенное
тождество. На самом же деле она имеет в самом абсолютном ту определённость,
с которой она начинает. Ибо абсолютное, как
{\em первое} неразличенное тождество, само есть лишь
{\em определённое абсолютное} или атрибут, так как оно
есть неподвижное, ещё не рефлектированное абсолютное. Эта
{\em определённость,} так как она есть определённость,
принадлежит к рефлектирующему движению; лишь через последнее абсолютное
определённо как {\em первое тождественное,} и точно так
же лишь через него оно обладает абсолютной формой и представляет собою не
просто нечто {\em равное} самому себе, а нечто такое,
что само {\em полагает} себя
{\em равным} самому себе.

Истинное значение модуса заключается поэтому в том, что он есть
рефлектирующее, собственное движение абсолютного, некоторый
{\em процесс определения,} но не такой, через который
абсолютное становилось бы чем-то {\em другим,} а
процесс определения только того, что оно уже
{\em есть;} прозрачная внешность, которая есть
{\em показывание} его самого; некоторое движение из
себя во вне, но таким образом, что это во-вне направленное бытие есть в
такой же мере и сама внутренность, и тем самым представляет собою вместе с
тем такое полагание, которое есть всё только положенность, но абсолютное бытие.

Поэтому если задают вопрос, в чём состоит
{\em содержание} развёртывания (что именно нам
показывает абсолютное?), то нужно сказать, что различие формы и содержания
и без того растворено в абсолютном. Или, иначе сказать, содержание
абсолютного и состоит как раз в том, что оно
{\em проявляет себя}. Абсолютное есть абсолютная форма,
которая, как раздвоение себя, безоговорочно тождественна с собой, "---
отрицательное {\em как} отрицательное, или, иначе
сказать, такое отрицательное, которое сливается с собой и лишь таким путём
есть абсолютное тождество с собой, которое также и
{\em безразлично к своим различиям} или есть абсолютное
{\em содержание;} содержание есть поэтому лишь самое это развёртывание.

Абсолютное, как это носящее само себя движение развёртывания, как
{\em вид} и {\em способ,} который
есть его абсолютное тождество с самим собой, есть проявление во вне не
некоторого внутреннего и не по отношению к некоторому другому, а имеет
бытие лишь как абсолютное проявление себя для самого себя; оно, таким
образом, есть {\em действительность}.

\hegremark[Примечание]%
  {Философия Спинозы и Лейбница}%
  {[Философия Спинозы и Лейбница]}

Понятию абсолютного и отношению рефлексии к последнему, как оно здесь
изображено, соответствует {\em понятие спинозовской
субстанции}. {\em Спинозизм} есть неудовлетворительная
философия потому, что {\em рефлексия} и её
многообразный процесс определения есть в нём некоторое
{\em внешнее мышление}. "--- Субстанция есть в этой
системе {\em единая субстанция,} единая нераздельная
тотальность; нет ни одной определённости, которая не содержалась бы и не
была бы растворена в этом абсолютном; и немалое значение имеет то
обстоятельство, что всё то, что естественному представлению или
определяющему рассудку кажется самостоятельным и предносится ему как
таковое, целиком низведено в указанном необходимом понятии на степень голой
{\em положенности}. "--- {\em <<Определённость есть отрицание>>} "--- таков
абсолютный принцип спинозовской
философии\pagenote{См. примечания \ref{omnisnote1} и \ref{omnisnotel2}.};
это истинное и простое усмотрение служит обоснованием абсолютного единства
субстанции. Но Спиноза останавливается на {\em отрицании} как
{\em определённости} или качестве; он не идёт дальше,
не переходит к познанию его как абсолютного, т.~е.
{\em себя самого отрицающего отрицания;} тем самым
{\em спинозовская субстанция не содержит в себе сама
абсолютной формы;} и познание этой субстанции не есть имманентное познание.
Правда, субстанция есть абсолютное единство
{\em мышления} и бытия или протяжения; она,
следовательно, содержит в себе само мышление, но лишь в его
{\em единстве} с протяжением, т.~е. содержит его не как
{\em отделяющее} себя от протяжения, тем самым вообще
не как процесс определения и формирования, а также не как возвращающееся в
себя и начинающееся из самого себя движение. Этой субстанции отчасти
недостаёт вследствие этого принцип {\em личности}
"--- недостаток, который главным образом вызывал возмущение против
спинозовской системы, "--- отчасти же это познание есть внешняя рефлексия,
которая постигает и выводит то, что выступает как конечное, "---
определённость атрибута и модус, равно как и вообще самоё себя, "--- не из
субстанции, а действует, как внешний рассудок, подбирает определения, как
{\em данные,} и {\em сводит} их к
абсолютному, вместо того, чтобы начинать с абсолютного.

Понятия, которые {\em Спиноза} даёт о субстанции, суть
понятия {\em причины самой себя,} "--- что она есть то,
{\em сущность чего заключает в себе существование,} "---
что понятие абсолютного {\em не нуждается в понятии
чего-либо другого,} из которого оно должно было бы быть образовано. Эти
понятия, как бы глубоки и правильны они ни были, представляют собою
дефиниции, {\em непосредственно} принимаемые в науке с
самого начала. Математика и другие подчинённые науки необходимо должны
начинать некоторыми {\em предпосылками,} составляющими
их стихию и положительную основу. Но абсолютное не может быть некоторым
первым, непосредственным, а есть существенно {\em его
результат}.

Вслед за дефиницией абсолютного у~Спинозы
{\em выступает} далее
{\em дефиниция атрибута,} и последний определяется им,
как то, каким образом {\em рассудок постигает сущность
этого
абсолютного}\pagenote{Это не точно. 4-я
дефиниция первой части <<Этики>> гласит: <<Под атрибутом я разумею то, что
интеллект мыслит о субстанции, как составляющее её сущность>>. Из
сопоставления этой дефиниции с рядом других мест из <<Этики>> и из
<<Переписки>> Спинозы видно, что атрибуты, но учению Спинозы, не только
{\em мыслятся} интеллектом как составляющие сущность субстанции, но и
действительно <<выражают, раскрывают и составляют вечную сущность и вечное
существование>> субстанции безотносительно к интеллекту (см., например,
доказательства теоремы 19-й и 20-й первой части <<Этики>> и письмо 2-е).
Субстанция, говорит Спиноза, {\em имеет} атрибуты (доказательство
теоремы 16-й первой части <<Этики>>).}.
Помимо того, что {\em рассудок} принимается Спинозой
как нечто позднейшее но своей природе, чем атрибут (ибо Спиноза определяет
его как модус), этой дефиницией атрибут "--- определение, как определение
абсолютного, "--- делается у Спинозы {\em зависимым от
чего-то другого,} от рассудка, и это другое выступает по отношению к
субстанции внешним и непосредственным образом.

Атрибуты Спиноза определяет, далее, как
{\em бесконечные} и притом бесконечные также и в смысле
{\em бесконечного множества}. Правда, в дальнейшем мы
встречаем лишь {\em два} атрибута
"--- {\em мышление и протяжение,} "--- и нам не показывают,
каким образом эта бесконечная множественность необходимо сводится лишь к
противоположности и притом к этой определённой противоположности двух
атрибутов, мышления и протяжения. "--- Эти два атрибута взяты поэтому
{\em эмпирически}. Мышление и бытие представляют
абсолютное в некоторой детерминации; само же абсолютное есть их абсолютное
единство, так что они суть лишь несущественные формы, порядок вещей есть
тот же, что и порядок представлений или мыслей, и единое абсолютное только
внешней рефлексией, некоторым модусом рассматривается, под этими двумя
определениями, то как тотальность представлений, то как тотальность вещей и
их изменений. Подобно тому, как эта внешняя рефлексия делает указанное
различие, точно так же она и погружает это различив обратно в абсолютное
тождество. Но всё это движение совершается вне абсолютного. Правда, само
это последнее есть также и {\em мышление,} и постольку
это движение происходит лишь в абсолютном; но, как мы уже заметили, оно
имеется в абсолютном лишь как единство с протяжением; и тем самым не как то
движение, которое до существу есть также и момент противоположения. "---
Спиноза предъявляет к мышлению возвышенное требование
{\em рассматривать} всё {\em под
образом вечности,} sub specie aeterni, т.~е. как оно есть в абсолютном. Но
в этом абсолютном, которое есть лишь неподвижное тождество, атрибут, как и
модус, находится лишь как {\em исчезающий,} а не как
{\em становящийся,} так что тем самым и указанное
исчезание берёт своё положительное начало лишь извне.

{\em Третье} определение,
{\em модус,} есть у~Спинозы
{\em состояние} (affectio) субстанции, определённая
определённость, то, что {\em есть в некотором другом} и
постигается {\em через это другое}. Атрибуты имеют,
собственно говоря, своим определением: лишь неопределённую разность; каждый
{\em должен} выражать тотальность субстанции и
постигаться из себя самого; но поскольку он есть абсолютное как
определённое абсолютное, он содержит в себе инобытие и не может быть
постигнут только {\em из себя самого}. Поэтому
определение атрибута положено впервые, собственно говоря, только в модусе.
Это третье, далее, остаётся голым модусом; с одной стороны, последний есть
непосредственно {\em данное,} а, с другой стороны, его
ничтожность не познаётся, как рефлексия в себя. "--- Спинозовское
развёртывание абсолютного поэтому есть, правда, постольку
{\em полное,} поскольку оно начинает с абсолютного,
затем переходит к атрибуту и кончает модусом; но эти три определения лишь
перечисляются {\em одно за другим} без внутренней
последовательности развития, и третье определение не есть отрицание
{\em как} отрицание, не есть отрицательно соотносящееся
с собою отрицание, вследствие чего оно {\em в себе
самом} было бы возвращением в первое тождество, а это последнее было бы
истинным тождеством. Здесь поэтому недостаёт необходимости движения
абсолютного к несущественности, равно как и её разрешения самой по себе в
тождество; или, иначе говоря, недостаёт становления как тождества, так и
его определений.

Подобным же образом в восточном представлении об
{\em эманации} абсолютное есть озаряющий сам себя свет.
Однако он не только озаряет себя, но и {\em истекает}
из себя. Его истечения суть {\em удаления} от его
непомутнённой ясности; дальнейшие порождения менее совершенны, чем
предшествующие, из которых они возникают. Истечение понимается лишь как
некоторое {\em происшествие,} становление "--- лишь как
нарастающая утрата. Таким образом, бытие всё больше и больше помутняется, и
ночь, отрицательное, есть последнее в линии эманаций, которое уже не
возвращается в первый свет.

Отсутствие {\em рефлексии} {\em в
себя,} характеризующее спинозовское развёртывание абсолютного, равно как и
учение об эманации, восполнено в понятии
{\em лейбницевской монады}. "--- Односторонности одного
философского принципа обыкновенно противопоставляет себя противоположная
односторонность, и, как во всём, оказывается наличной тотальность по
крайней мере, как некоторая {\em разбросанная
полнота}. "--- {\em Монада} есть лишь
{\em одно,} рефлектированное в себя отрицательное; она
есть тотальность содержания мира; разное многообразное в ней не только
исчезло, но и {\em сохранено} отрицательным образом
(спинозовская субстанция есть единство всякого содержания; но это
многообразное содержание мира наличествует как таковое не в ней, а во
внешней для неё рефлексии). Поэтому монада есть по существу
{\em представляющая;} но в ней, хотя она и конечна, нет
никакой {\em пассивности,} а изменения и определения в
ней суть проявление её в ней же самой. Она есть
{\em энтелехия;} открывание себя есть её собственное
дело. "--- При этом монада также и {\em определена,}
{\em отлична от других;} определённость получает место
в особенном содержании и в способе проявления. Поэтому монада есть
тотальность только {\em в~себе,} по своей
{\em субстанции, а не в своём проявлении}. Это
{\em ограничение} монады необходимо имеет место не в
{\em полагающей самое себя} или
{\em представляющей} монаде, а в её
{\em в-себе-бытии,} или, иначе говоря, есть абсолютная
граница, {\em предопределение,} которое положено
другим существом. Далее, так как ограниченные существа имеют бытие лишь как
соотносящееся с другими ограниченными существам, монада же есть вместе с
тем замкнутое в себе абсолютное, то {\em гармония} этих
ограничений, а именно, соотношение монад друг с другом, имеет место вне их,
и равным образом предустановлена другим существом или
{\em в~себе}.

Ясно, что принцип {\em рефлексии в себя,} составляющий
основное определение {\em монады,} устраняет, правда,
инобытие и вообще воздействие извне, и изменения монады суть её собственное
полагание, но что, с другой стороны, пассивность, определяемость, через
другое превращается лишь в абсолютный предел, в предел
{\em в-себе-бытия}. {\em Лейбниц}
приписывает монадам {\em известную} завершённость
внутри себя, {\em некоторого рода} самостоятельность;
они суть {\em сотворённые} существа. "--- При ближайшем
рассмотрении их ограниченности оказывается, что, согласно даваемому
Лейбницем изображению, присущее им проявление самих себя есть
{\em тотальность формы}. В~высшей степени важно то
понятие, по которому изменения монады представляются как действия, не
имеющие в себе пассивности, как {\em проявления} её
самой, и выдвигается, как существенный, принцип рефлексии в себя или
{\em индивидуации}. Необходимым допущением является
затем допущение конечности, как состоящей в том, что содержание или
{\em субстанция} оказывается {\em отличной от формы} и что, далее, субстанция
выступает как ограниченная, форма как бесконечная. Но теперь следовало бы в
понятии {\em абсолютной монады} выявить не только
абсолютное единство формы и содержания, но также и природу рефлексии,
заключающуюся в том, что последняя, как соотносящаяся с самой собой
отрицательность, отталкивает себя от себя, вследствие чего абсолютная
монада есть полагающая и творящая. Правда, в лейбницевской системе мы
находим также и тот дальнейший вывод, что {\em бог}
есть {\em источник существования и сущности монад,}
т.~е. что указанные абсолютные пределы во в-себе-бытии монад суть не
в-себе-и-для-себя-сущие, а исчезают в абсолютном. Но в этих определениях
выступают лишь обычные представления, которые Лейбниц оставляет без
философского развития и не возвышает до уровня спекулятивных понятий. Таким
образом, принцип индивидуации не получает своего более глубокого развития;
понятия о различении разных конечных монад и об их отношении к их
абсолютному не проистекают из самого этого существа или проистекают не
абсолютным образом, а принадлежат резонирующей, догматической рефлексии и
поэтому не дозрели до внутренней связности.

